<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Medecin volant, Comédie</title>
        <author key="Boursault, Edme (1638-1701)">Edme Boursault</author>
        <principal>Georges Forestier</principal>
        <editor>Charlotte Dias</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition critique établie par Charlotte Dias dans le cadre d'un mémoire de master 1
          sous la direction de Georges Forestier (2014-2015)</edition>
        <respStmt>
          <name>Amélie Canu</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CELLF 16-18 (CNRS &amp; université Paris-Sorbonne)</publisher>
        <date when="2014"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
        <idno>http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies/</idno>
        <idno type="tei">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.xml</idno>
        <idno type="html">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.html</idno>
        <idno type="text">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.txt</idno>
        <idno type="epub">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.epub</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Le Medecin volant, Comédie</title>. <author>Par Mr BOURSAULT</author> A PARIS,
          Chez N. PEPINGUÉ, à l'entrée de la ruë de la Huchette. Et en sa boutique au premier Pilier
          de la grande Salle du Palais, vis à vis les Consultations, au Soleil d'or. M. DC. LXV.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1665"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genre">Comédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">LE<lb/>MEDECIN<lb/>VOLANT,</titlePart>
          <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Par Mr BOURSAULT</docAuthor>
        <docImprint>A PARIS,<lb/>Chez N. PEPINGUÉ, à l’entrée de la ruë de la<lb/>Huchette. Et en
          sa boutique au premier Pilier<lb/>de la grande Salle du Palais, vis à vis les<lb/>Consultations,
          au Soleil d’or.<lb/>M.DC.LXV.<lb/>AVEC PRIVILEGE DU ROY.</docImprint>
        <docEdition>Édition critique établie par Charlotte Dias dans le cadre d'un mémoire de master
          1 sous la direction de Georges Forestier (2014-2015)</docEdition>
      </titlePage>
      <div xml:id="dedicace-mv">
        <head>A MONSIEUR C*******<note place="bottom">« Boursault a reproduit cette dédicade, avec
          quelques variantes, dans ses <hi rend="i">Lettres de Babet</hi> (Lyon, 1715, in-12, p. 76)
          où l’on voit qu’elle est adressée “à M. de Quanteal, médecin de Mme la Princesse”. On
          écrivait aussi ce nom <hi rend="i">Canteal</hi>, ce qui est d’accord avec l’initiale
          placée en tête de la dédicace. C’est sans doute par allusion à ce personnage que le
          médecin de sa pièce s’appelle <hi rend="i">Canteas</hi>. » <hi rend="i">Les Contemporains
          de Molière, op. cit.</hi>, t. I, p. 549.</note><lb/>Medecin de mon Païs.</head>
        <pb n="I" xml:id="pI-mv"/>
        <p>MONSIEUR,</p>
        <p>Soit par coustume, ou soit par generosité<note place="bottom">Le mot <hi rend="i">
          générosité</hi> est à comprendre de manière ironique.</note>, je n’ay jusqu’icy dédié
          aucune Piece, que l’on ne m’ait fait quelque Present ; Et à dire vray l’on m’attraperoit<note place="bottom">Surprendre.</note> bien, si on venoit à perdre une si bonne habitude.
          Cependant je vous dedie le MEDECIN VOLANT, qui assurément n’est pas le moindre de <pb n="II" xml:id="pII-mv"/> mes Ouvrages, à condition seulement qui si jamais je vais au
          Païs, et que je sois assez heureux pour y devenir Malade, vous aurez assez de bonté pour
          moy pour ne me pas faire languir<note place="bottom">« Estre consumé peu à peu par quelque
          maladie qui abbat les forces. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>,
          1694).</note> longtemps. Remarquez s’il vous plaist, MONSIEUR, que je ne veux pas dire que
          vous aurez la bonté de m’expedier le plustost qu’il vous sera possible: Et <ref target="#souffrir-mv">souffrez</ref> que je vous avertisse de peur d’equivoque, que je
          n’estime la Medecine qu’en ce qu’elle peut estre utile à la conservation, ou au
          recouvrement de ma Santé, parce que je mourray bien sans le secours de personne, et
          particulierement de vostre Faculté, pour qui j’ay trop de veneration pour ne pas luy en
          épargner la peine. Il meurt plus de Monde en ces quartiers par la faute des Medecins, que
          vous n’en ressuscitez par vostre <pb n="III" xml:id="pIII-mv"/> Capacité ; et Paris est
          si miserable pour les Malades, que l’on prend plus de soin pour les faire mourir, que vous
          n’en prendriez pour le faire vivre. Je vous proteste que si l’on m’appelloit à la Police<note place="bottom">« Se prend plus particulierement pour l’ordre qui s’observe dans une
          ville à l’égard de la conduite des habitants, de la vente des marchandises, des denrées. <hi rend="i">Juge de police. reglement de police</hi>. Il se dit aussi de la Jurisdiction
          establie par la police. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie</hi>, 1694)</note> j’y
          donnerois si bon ordre, qu’il ne seroit plus possible d’assassiner impunément un homme ;
          et ces Messieurs qui ne sont Medecins que par la Soûtane, seroient obligez durant quelques
          années que je limiterois, de faire l’espreuve de leur Science sur les Animaux qui ne sont
          plus propres au travail. Si cela estoit, les habiles comme vous n’en seroient pas plus
          mal, et les malades en seroient beaucoup mieux ; vous en auriez plus de pratique, et ceux
          qui meurent avec tant de precipitation entre les mains de ces Ignorans, ne mourroient
          peut-estre pas si vite entre les vostres. Enfin, MONSIEUR, j’ay tant d’estime <pb n="IV" xml:id="pIV-mv"/>pour vostre Personne, et tant d’inclination pour le Païs, que si
          jamais il me prend envie de sortir du monde, j’ayme mieux mourir de vostre main que de par
          une autre ; quand ce ne seroit qu’à cause qu’il y a de mes parents qui en sont déja morts,
          et que par consequent je suis obligé d’estre,</p>
        <p>MONSIEUR,</p>
        <p rend="right">Vostre tres-humble, et <lb/>affectionné Serviteur,</p>
        <p rend="right">BOURSAULT.</p>
      </div>
      <div xml:id="avis-mv">
        <head>ADVIS AU LECTEUR</head>
        <pb n="V" xml:id="pV-mv"/>
        <p>LE MEDECIN VOLANT que j’expose à ton jugement, mon cher LECTEUR, est l’une des plus
          aimables Pieces qui soit au Theatre, et j’en puis parler de la sorte sans choquer la
          bien-seance, puisque ce n’est pas moy qui en suis l’Auteur. Le sujet est Italien ; il a
          esté traduit en nostre langue ; representé de tous costez ; et je crois qu’il est plus
          beau de ma façon que d’aucune autre, à cause qu’outre la Traduction qui en est fidele, il
          a <pb n="VI" xml:id="pVI-mv"/> encore la grace de la Poësie. Il est vray qu’on le
          represente au Marais ; mais quoy qu’il soit en vers, on peut dire que la Poësie ne luy a
          point donné de grace : Veritablement les nouveaux Acteurs qui sont entrez dans cette
          Trouppe, l’ont apporté de Flandres<note place="bottom">Shikiko Nishida parle de ce Médecin
          volant rapporté des Flandres aux pages 320-322 de sa thèse <hi rend="i">Les
          Comédiens-poètes en France du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>. Elle avance
          l’hypothèse que c’était Rosidor qui participant à une troupe itinérante venait d’être
          engagé par le Marais et avec donc apporté avec lui la pièce qu’il avait créée avec son
          ancienne troupe.</note>, et c’est pour cela que le langage de cette Piece est si corrompu.
          Je te fais juge de ce Medecin Volant-cy, et c’est tout ce que j’ay à te dire.</p>
      </div>
      <div xml:id="privilege-mv">
        <head>Extraict du Privilege du Roy </head>
        <pb n="VII" xml:id="pVII-mv"/>
        <p>Par Grace et Privilege du Roy, donné à Pari le dernier Octobre mil six cens
          soixante-quatre. Signé, Par le Roy en son Conseil, GUITONNEAU. Il est permis à NICOLAS
          PEPINGUE’, Imprimeur et Marchand Libraire à Paris, d’imprimer, faire imprimer, vendre et
          debiter une Piece de Theatre, intitulée, <hi rend="i">Le Medecin volant, Comedie, composée
          par le Sr Boursault</hi>, pendant le temps et l’espace de sept années, à commencer du jour
          que ladite Piece sera achevée d’imprimer pour la premiere fois ; Et deffenses sont faites
          à toutes personnes de quelque qualité et condition qu’elles soient, d’imprimer, ny faire
          imprimer, vendre et debiter ladite Piece sans le consentement de l’Exposant, ou de ceux
          qui auront droict de luy, à peine de trois mil livres d’amende, confiscation des
          exemplaires, despens, dommages et interests, ainsi que plus au long il est porté audit
          Privilege.</p>
        <p rend="i">Registré sur le Livre de la Communauté.</p>
        <p>Achevé d’imprimer pour la premiere fois le quatorziesme Janvier 1665.</p>
        <p rend="i">Les Exemplaires ont esté fournis.</p>
      </div>
      <div xml:id="acteurs-mv">
        <head>ACTEURS.</head>
        <pb n="VIII" xml:id="pVIII-mv"/>
        <castList>
          <castItem>
            <role xml:id="cleon" rend="male junior">CLEON,</role>
            <roleDesc><ref target="#amant-mv">Amant</ref> de Lucresse</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="lise" rend="female inferior">LISE,</role>
            <roleDesc>Servante de Lucresse</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="lucresse" rend="female junior">LUCRESSE,</role>
            <roleDesc><ref target="#maitresse1-mv">Maistresse</ref> de Cleon</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="crispin" rend="male inferior">CRISPIN,</role>
            <roleDesc>Valet de Cleon, Medecin Volant</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="fernand" rend="male senior">FERNAND,</role>
            <roleDesc>Pere de Lucresse</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="philipin" rend="male inferior">PHILIPIN,</role>
            <roleDesc>Valet de Fernand</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="canteas" rend="male exterior">CANTEAS,</role>
            <roleDesc>habile Medecin</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
        <set>La Scene est devant la Maison de Fernand</set>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SCENE PREMIERE.</head>
        <stage>LISE, CLEON.</stage>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l n="1" xml:id="l1-mv">N’insultez<note place="bottom">« Affliger quelqu’un qui est desja
            affligé, luy reprocher sa misere, et s’en rejouir. » (Furetière).</note> point de grace
            au mal-heur de Lucresse, <pb n="1"/></l>
          <l n="2" xml:id="l2-mv">Je say qu’elle a pour vous une forte <ref target="#tendresse">
            tendresse</ref> ;</l>
          <l n="3" xml:id="l3-mv">Mais enfin de son pere elle craint le pouvoir,</l>
          <l n="4" xml:id="l4-mv">Et ne peut se resoudre au plaisir de vous voir.</l>
          <l n="5" xml:id="l5-mv">Une fille bien née a tousjours de la crainte.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <pb n="2" xml:id="p2-mv"/>
          <l n="6" xml:id="l6-mv">Que veux-tu, la douleur dont mon ame est atteinte,</l>
          <l n="7" xml:id="l7-mv">Rend ma plainte équitable, et me fait murmurer<note place="bottom">« Se
            plaindre tout bas et avec timidité » (Furetière).</note></l>
          <l n="8" xml:id="l8-mv">Contre un Objet charmant que je dois adorer.</l>
          <l n="9" xml:id="l9-mv">Mais Lise à sa fenestre une prompte escalade</l>
          <l n="10" xml:id="l10-mv" part="I">Peut m’ouvrir une voye …</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">Elle fait la malade,</l>
          <l n="11" xml:id="l11-mv">Monsieur, et le vieux Reistre<note place="bottom">L’expression <hi rend="i">Vieux Reistre</hi> désigne « un homme fin, rusé et expérimenté au fait de
            la guerre. On le dit par extension de ceux qi ont de la ruse et de l’experience en
            plusieurs choses, comme à plaider, à joüer, etc. » (Furetière).</note> est party du
            matin</l>
          <l n="12" xml:id="l12-mv">Pour chercher par la ville un expert Medecin.</l>
          <l n="13" xml:id="l13-mv">Sans rien escalader, pour voir une <ref target="#maitresse1-mv">
            Maistresse</ref></l>
          <l n="14" xml:id="l14-mv">Un <ref target="#amant-mv">Amant</ref> dans sa manche a
            tousjours une adresse ;</l>
          <l n="15" xml:id="l15-mv">Mettez tout en usage, et puissance, et savoir,</l>
          <l n="16" xml:id="l16-mv">Sans choquer<note place="bottom">Porter atteinte.</note> son
            honneur<note place="bottom">L’<hi rend="i">honneur</hi> « s’applique plus
            particulierement à deux sortes de vertus, à la vaillance pour les hommes, et à la
            chasteté pour les femmes. » (Furetière).</note> essayez de la voir,</l>
          <l n="17" xml:id="l17-mv">Il n’est point de moyens que l’amour n’autorise,</l>
          <l n="18" xml:id="l18-mv">Sur tout…mais du vieillard je crains une surprise,</l>
          <l n="19" xml:id="l19-mv">Adieu, pensez à vous, et vous ressouvenez,</l>
          <l n="20" xml:id="l20-mv">Qu’il n’est rien d’impossible aux cœurs passionnez<note place="bottom">Diérèse. Ce mot compte pour 4 syllabes. Nous retrouvons le même cas de
            figure aux vers : v. 21, v. 99, v. 488.</note>.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE II</head>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON </speaker><stage>seul</stage>
          <l n="21" xml:id="l21-mv">Aux cœurs passionnez il n’est rien d’impossible,</l>
          <l n="22" xml:id="l22-mv">Je l’avouë ; et je trouve un moyen infaillible</l>
          <l n="23" xml:id="l23-mv">De donner à mon ame un moment de repos ;</l>
          <l n="24" xml:id="l24-mv">Il faut…mais ô Crispin que tu viens à propos.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE III</head>
        <stage>CLEON, CRISPIN.</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="25" xml:id="l25-mv">Je vous cherche partout pour vous rendre réponce<pb n="3" xml:id="p3-mv"/></l>
          <l n="26" xml:id="l26-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Si tu savois ce que Lise m’annonce,</l>
          <l n="27" xml:id="l27-mv" part="I">Cher Crispin…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Il m’a dit que tantost sur le soir…</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="28" xml:id="l28-mv">Quand on a de l’amour, et qu’on a de l’espoir…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="29" xml:id="l29-mv">Je vous dis, et redis qu’il m’a dit de vous dire…</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="30" xml:id="l30-mv">Pour des charmes si doux lors qu’une ame soupire.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="31" xml:id="l31-mv">Vous plaist-il que je parle, ô babillard<note place="bottom">« Qui
            parle continuellement, et qui ne dit que des choses de neant. » (Furetière).</note>
            maudit ?</l>
          <l n="32" xml:id="l32-mv" part="I">Ou ne diray-je mot ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Tu m’en as assez dit.</l>
          <l n="33" xml:id="l33-mv">Le temps m’est precieux<note place="bottom">Diérèse. Ce mot
            compte pour trois syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v. 65, v.
            98, v. 136, v. 186, v. 187.</note>, et ma flame me presse ;</l>
          <l n="34" xml:id="l34-mv">Raisonnons entre nous ; je me meurs pour Lucresse.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="35" xml:id="l35-mv" part="I">Mourez-vous. <pb n="4" xml:id="p4-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Son visage a des attraits puissants,</l>
          <l n="36" xml:id="l36-mv">Elle asservit mon ame, elle charme mes sens,</l>
          <l n="37" xml:id="l37-mv">En un mot je l’adore, et son pere me l’oste,</l>
          <l n="38" xml:id="l38-mv" part="I">Tu le vois.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Il est vray, mais ce n’est pas ma faute.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="39" xml:id="l39-mv">D’accord, de mon mal-heur je ne puis t’accuser,</l>
          <l n="40" xml:id="l40-mv">Mais tu connois son père, il le faut <ref target="#abuser">
            abuser</ref>,</l>
          <l n="41" xml:id="l41-mv" part="I">Qu’en dis-tu ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Moy, Monsieur ? <ref target="#abuser">abusez</ref>, que m’importe ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="42" xml:id="l42-mv">Il la tient enfermée, et je veux qu’elle sorte :</l>
          <l n="43" xml:id="l43-mv">Mon cœur pour cét effort ne s’adresse qu’à toy,</l>
          <l n="44" xml:id="l44-mv" part="I">Car enfin…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">A present il m’importe, ma foy<note place="bottom">« Façons de parler dont on
            se sert abusivement pour affirmer quelque chose. » (<hi rend="i">Dictionnaire de
            l’Académie française</hi>, 1762).</note>.</l>
          <l n="45" xml:id="l45-mv" part="I">A moy, Monsieur ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">A toy, rends mon ame charmée<note place="bottom">Satisfaite.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="46" xml:id="l46-mv">Ne me dites-vous pas qu’il la tient enfermée ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="47" xml:id="l47-mv" part="I">Oüy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Je n’y puis que faire. En quel lieu du logis ? <pb n="5" xml:id="p5-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="48" xml:id="l48-mv" part="I">C’est dessus le derriere<note place="bottom">Désigne la
            partie haute de l’arrière de la maison de Cléon.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ouy ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="M">Ouy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ouy ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="M">Ouy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Tant pis.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l n="49" xml:id="l49-mv">Je t’ay dit ma pensée, instruis-moy de la tienne.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="50" xml:id="l50-mv" part="I">Elle est enfermée.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="M">Ouy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Que la belle s’y tienne,</l>
          <l n="51" xml:id="l51-mv" part="I">Voila ce que je pense.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Ah ! c’est trop s’amuser ;</l>
          <l n="52" xml:id="l52-mv">Ecoute, sans scrupule il te faut déguiser.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="53" xml:id="l53-mv" part="I">Me déguiser, Monsieur, et pourquoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">C’est pour cause. <pb n="6" xml:id="p6-mv"/></l>
          <l n="54" xml:id="l54-mv">Je veux bien en ce lieu t’informer de la chose ;</l>
          <l n="55" xml:id="l55-mv">Pour faire pleinement reüssir mon dessein,</l>
          <l n="56" xml:id="l56-mv" part="I">Il faut estre aujourd’huy Medecin.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Medecin</l>
          <l n="57" xml:id="l57-mv" part="I">Bons Dieux !</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Sans perdre icy d’inutiles paroles,</l>
          <l n="58" xml:id="l58-mv">Ce service rendu te vaudra six pistoles<note place="bottom">Soixante
            livres, soit environ 780 euros. Ceci représente une somme colossale pour le valet.</note>
            ,</l>
          <l n="59" xml:id="l59-mv">Si le gain t’encourage, avise<note place="bottom">« Apercevoir
            d’assez loin. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1762).</note>,
            les voila,</l>
          <l n="60" xml:id="l60-mv" part="I">Examine.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Mon Dieu, ce n’est pas pour cela.</l>
          <l n="61" xml:id="l61-mv" part="I">Medecin !</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F"> Medecin, je n’ay point d’autre ruse.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="62" xml:id="l62-mv">Mais il faut de l’esprit, et je suis une buse,</l>
          <l n="63" xml:id="l63-mv" part="I">Et de plus…</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">C’est à tort que tu prends de l’effroy,</l>
          <l n="64" xml:id="l64-mv">Le père de Lucresse a moins d’esprit que toy,</l>
          <l n="65" xml:id="l65-mv">Ce vieillard chassieux<note place="bottom">« Qui a les yeux
            pleins de chassie. » (Furetière). La chassie est une « Certaine humidité visqueuse qui
            sort des yeux, et qui colle les paupieres. » (Furetière).</note> connoit peu ton visage,</l>
          <l n="66" xml:id="l66-mv">Et tu sais…il avance, il me void, j’en enrage,</l>
          <l n="67" xml:id="l67-mv">Je le vais aborder, vas m’attendre chez moy,</l>
          <l n="68" xml:id="l68-mv">J’auray soin de m’y rendre aussi vite que toy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="69" xml:id="l69-mv" part="I">Mais à moins de m’instruire apprenez…<pb n="7" xml:id="p7-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Va te dis-je,</l>
          <l n="70" xml:id="l70-mv" part="I">Je te suy.</l>
          <stage>Il sort.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IV</head>
        <stage>CLEON, FERNAND, PHILIPIN.</stage>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">La douleur de Lucresse m’afflige,</l>
          <l n="71" xml:id="l71-mv">Monsieur, quoi que mes soins lui soient indifferens,</l>
          <l n="72" xml:id="l72-mv">Je viens vous informer de la part que j’y prens :</l>
          <l n="73" xml:id="l73-mv">Heureux quoy que tousjours sa beauté me captive,</l>
          <l n="74" xml:id="l74-mv">Si pour d’autres que moy j’apperçois qu’elle vive,</l>
          <l n="75" xml:id="l75-mv">Et tousjours trop heureux, si le vœu que je faits</l>
          <l n="76" xml:id="l76-mv">D’un secours necessaire avance les effets.</l>
          <l n="77" xml:id="l77-mv" part="I">Adieu.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE V</head>
        <stage>FERNAND, PHILIPIN.</stage>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ma pauvre fille, elle va rendre l’ame<pb n="8" xml:id="p8-mv"/></l>
          <l n="78" xml:id="l78-mv" part="I">Philipin.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">C’est à vous que j’en donne le blasme,</l>
          <l n="79" xml:id="l79-mv">A la pourvoir d’un homme on a trop retardé,</l>
          <l n="80" xml:id="l80-mv">Un pucelage nuit quand il est trop gardé,</l>
          <l n="81" xml:id="l81-mv">C’est cela qui l’étouffe, et ces sortes de choses…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="82" xml:id="l82-mv">Point, point, sa maladie a de plus justes causes :</l>
          <l n="83" xml:id="l83-mv">Mais retourne au plus viste, et va voir Philipin</l>
          <l n="84" xml:id="l84-mv">Si l’on attend bien-tost ce savant Medecin :</l>
          <l n="85" xml:id="l85-mv">J’apprehende si fort que Lucresse ne meure…</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="86" xml:id="l86-mv">S’il estoit de retour il viendroit tout à l’heure,</l>
          <l n="87" xml:id="l87-mv" part="I">On l’a dit.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Il est vray, mais apprends<note place="bottom">Dans le sens d’être informé de
            quelque chose.</note> mon soucy,</l>
          <l n="88" xml:id="l88-mv">D’autres peuvent l’attendre, et l’emmener aussi,</l>
          <l n="89" xml:id="l89-mv">Et pour lors tout mon cœur accablé de tristesse</l>
          <l n="90" xml:id="l90-mv" part="I">Si Lucresse enduroit…</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Peste soit de Lucresse, <pb n="9" xml:id="p9-mv"/></l>
          <l n="91" xml:id="l91-mv">Elle a le choix de vivre, ou du moins de mourir ;</l>
          <l n="92" xml:id="l92-mv">Quel plaisir elle prend à me faire courir.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="93" xml:id="l93-mv">Sur tout ne revient point que tu ne me l’ameines,</l>
          <l n="94" xml:id="l94-mv" part="I">Je t’en prie.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VI</head>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>seul.</stage>
          <l part="F">En mon âge, ô bons Dieux que de peines !</l>
          <l n="95" xml:id="l95-mv" part="I">Et que dans mes vieux ans…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VII</head>
        <stage>CRISPIN, FERNAND.</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en soutane.</stage>
          <l part="F">Pythagore, Platon,</l>
          <l n="96" xml:id="l96-mv">Masche-à-vuide<note place="bottom">Nous n’avons pas trouvé de
            référent pour cette expression. Elle semble donc être une pure invention de Crispin en
            plein délire médical.</note>, Pancrace<note place="bottom">Probablement Saint Pancrace
            de Rome qui est connu comme étant un grand guérisseur. Il est souvent invoqué pour ses
            bienfaits notamment en ce qui concerne les rhumatismes. Ce personnage est aussi cité
            dans <hi rend="i">Le Dépit amoureux</hi> et est un personnage du<hi rend="i"> Mariage
            forcé</hi> de Molière.</note>, Hesiode<note place="bottom">Hésiode est un poète grec du
            VIII<hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C. qui a notamment écrit la <hi rend="i">
            Théogonie</hi>.</note>, Caton<note place="bottom">Caton l’Ancien ou Caton le Jeune,
            aucune précision ne nous permet de savoir duquel des deux il s’agit. </note>…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>bas.</stage>
          <l n="97" xml:id="l97-mv" part="I">Quel seroit ce Docteur ? écoutons.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Caligule,<pb n="10" xml:id="p10-mv"/></l>
          <l n="98" xml:id="l98-mv">Polieucte<note place="bottom">Polieucte de Mélitène est un
            martyr romain. Il est le héros de la pièce éponyme de Corneille représentée en 1641 au
            Théâtre du Marais.</note>, Virgile, Anaxandre<note place="bottom">Il existe de nombreux
            Anaxandre mais les deux plus connus sont un roi de Sparte du VII<hi rend="sup">e</hi>
            siècle avant J.-C. et selon une anecdote, un des plus célèbres comédiens du temps
            d’Aristophane condamné à mort pour avoir parodié un vers d’une tragédie d’Euripide.</note>,
            Lucule<note place="bottom">Lucullus est un homme d’État et un général romain.</note>…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>bas.</stage>
          <l n="99" xml:id="l99-mv" part="I">O Dieux !</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Robert Vinot<note place="bottom">Ce personnage se rapporte probablement selon
            V. Fournel à celui cité dans une mazarinade en vers, <hi rend="i">Le Ministre d’Etat
            flambé</hi> : « Et Vinot n’a plus de quoy frire ». Cet homme semble être un cuisinier
            dont le nom est devenu populaire.</note>, Scipion l’Affricain,</l>
          <l n="100" xml:id="l100-mv">Jodelet<note place="bottom">Julien Bedeau dit Jodelet est un
            comédien contemporain de Boursault connu pour ses talents dans les rôles comiques. Un
            personnage porte son nom et est notamment le héros de Jodelet ou le maître valet de
            Scarron (1645).</note>, Mascarille<note place="bottom">Personnage de valet des premières
            comédies de Molière qui sera ensuite remplacé par Sganarelle. Crispin mêle dans son
            discours des personnages réels et imaginaires.</note>, Aristote, Lucain<note place="bottom">Poète latin du I<hi rend="sup">er</hi> siècle ap. J.-C. Une seule de
            ses œuvres nous est parvenue : une épopée, la <hi rend="i">Pharsale</hi>.</note>,</l>
          <l n="101" xml:id="l101-mv">Medecins de Cesar, Assassins d’Alexandre<note place="bottom">Crispin
            fait une confusion quant aux causes de la mort de César et d’Alexandre : César a été
            assassiné et les médecins d’Alexandre sont suspectés de l’avoir empoisonné. Cette
            confusion entre médecin et assassin est très fréquente au XVII<hi rend="sup">e</hi>
            siècle, les médecins étant souvent vus comme des assassins.</note>,</l>
          <l n="102" xml:id="l102-mv">Vous voyez un Phenix qu’a produit vostre cendre<note place="bottom">Renvoie au mythe selon lequel un phénix renaît de ses cendres.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>bas.</stage>
          <l n="103" xml:id="l103-mv" part="I">Seroit-ce un Médecin ? il en parle<note place="bottom">Il parle comme un médecin, il semble maîtriser la médecine.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Approchez,</l>
          <l n="104" xml:id="l104-mv">Venez voir grands Docteurs les mysteres cachez</l>
          <l n="105" xml:id="l105-mv">De l’Enciclopedie<note place="bottom">« Science universelle,
            recueil ou enchaisnement de toutes les sciences ensemble. C’est une temerité à un homme
            de vouloir posseder l’<hi rend="i">Encyclopedie</hi>. » (Furetière).</note>, et de la
            Medecine.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="106" xml:id="l106-mv" part="I">C’en est un.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Venez voir ce que c’est que racine,</l>
          <l n="107" xml:id="l107-mv">De la Mer Arabique<note place="bottom">Désigne la Mer Rouge.</note>,
            et le flux et reflux.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Crispin.</stage>
          <l n="108" xml:id="l108-mv" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Que voulez-vous ? <hi rend="i">Ego sum Medicus</hi>,</l>
          <l n="109" xml:id="l109-mv">Medecin passé Maistre, Apprenty d’Hippocrate,</l>
          <l n="110" xml:id="l110-mv">Je compose le baume, et le grand Mitridate<note place="bottom">« Antidote
            ou composition qui sert de remède ou de préservatif contre les poisons où il entre entre
            plusieurs drogues, comme opium, vipères, scilles, agaric, sctines, etc. » (Furetière).</note>
            ,</l>
          <l n="111" xml:id="l111-mv">Je say par le moyen du plus noble des Arts,</l>
          <l n="112" xml:id="l112-mv">Que qui meurt en Fevrier<note place="bottom">Synérèse. Le mot
            compte donc pour deux syllabes.</note> n’est plus malade en Mars,</l>
          <l n="113" xml:id="l113-mv">Que de quatre saisons une année est pourveuë, <pb n="11" xml:id="p11-mv"/></l>
          <l n="114" xml:id="l114-mv">Et que le mal des yeux est contraire à la veuë.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="115" xml:id="l115-mv">Je ne saurois douter d’un si rare savoir,</l>
          <l n="116" xml:id="l116-mv" part="I">Si j’osois vous prier…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Dequoy ? parlez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">De voir</l>
          <l n="117" xml:id="l117-mv">Une fille que j’ay que chacun desespere<note place="bottom">Emploi
            absolu du verbe <hi rend="i">désespérer</hi> : dans les dictionnaires de l’époque nous
            ne trouvons que l’emploi relatif <hi rend="i">désespérer quelqu’un ou quelque chose</hi>
            .</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="118" xml:id="l118-mv">Vous avez une fille ! Et vous estes son pere,</l>
          <l n="119" xml:id="l119-mv" part="I">A ce compte ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ouy, Monsieur, et j’ay peur de sa mort.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="120" xml:id="l120-mv" part="I">Elle est donc fort malade ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Ouy, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Elle a tort.</l>
          <l n="121" xml:id="l121-mv">Je luy veux conseiller qu’elle cesse de l’estre ;</l>
          <l n="122" xml:id="l122-mv">Qui domine sur nous s’en veut rendre le maistre.</l>
          <l n="123" xml:id="l123-mv">Or le mal dominant par d’occultes ressorts,</l>
          <l n="124" xml:id="l124-mv">Il corrompt la matiere, il ravage le corps,</l>
          <l n="125" xml:id="l125-mv">L’individu qui souffre au moment qu’il s’épure</l>
          <l n="126" xml:id="l126-mv">D’un peu d’Apoteose<note place="bottom">Le terme <hi rend="i">
            Apoteose</hi> n’est pas approprié ici. Il s’agit d’un terme gréco-latin parfaitement
            adapté pour la construction du pseudo-discours médical que Crispin invente.</note>
            entretient sa nature,</l>
          <l n="127" xml:id="l127-mv">La vapeur de la terre opposée à ce mal,</l>
          <l n="128" xml:id="l128-mv">Dans l’humaine vessie establit un canal.</l>
          <l n="129" xml:id="l129-mv">Le Cancer froidureux<note place="bottom">« frileux, qui craint
            le froid » (Furetière).</note>, rend l’humeur taciturne, <pb n="12" xml:id="p12-mv"/></l>
          <l n="130" xml:id="l130-mv">Le vaillant Zodiaque envisage Saturne<note place="bottom">Crispin
            fait ici un amalgame entre médecine et astrologie ce qui est très fréquent au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</note>,</l>
          <l n="131" xml:id="l131-mv">Et s’il faut qu’avec eux j’en demeure d’accord</l>
          <l n="132" xml:id="l132-mv">Rien n’abrege la vie à l’esgard<note place="bottom">Comprendre <hi rend="i">rien n’abrege la vie comparé à la mort</hi>.</note> de la mort.</l>
          <l n="133" xml:id="l133-mv">Ce sont de ces Auteurs les leçons que j’emprunte.</l>
          <l n="134" xml:id="l134-mv">Votre fille, à propos, seroit-elle deffuncte ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="135" xml:id="l135-mv" part="I">Non, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Mange-t-elle ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Un petit, grace aux Dieux.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="136" xml:id="l136-mv" part="I">Elle n’est donc pas morte ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Elle ? Nenny<note place="bottom">Ce mot pour dire <hi rend="i">non</hi> est
            dans le Huguet en XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle mais n’apparaît plus dans le
            Furetière. Fernand est donc montré comme un barbon qui utilise un vocabulaire vieilli,
            qui n’est plus d’usage.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Tant mieux,</l>
          <l n="137" xml:id="l137-mv" part="I">Je m’en réjouys fort.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Et dequoy ? Cette vie</l>
          <l n="138" xml:id="l138-mv">Avant la fin du jour luy peut être ravie.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="139" xml:id="l139-mv">Tant pis, l’a-t-on fait voir à quelque Medecin ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="140" xml:id="l140-mv" part="I">Nullement.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Elle a donc quelque mauvais dessein,</l>
          <l n="141" xml:id="l141-mv">Puis qu’elle veut mourir sans aucune ordonnance<note place="bottom">Jeu sur deux sens du mot <hi rend="i">ordonnance</hi>. Le mot peut être
            compris dans le sens « d’ordre » mais aussi dans le sens de ce qui est prescrit par un
            médecin. Crispin sous-entend que le médecin est la seule personne qui puisse ordonner la
            mort d’un homme, qu’il ne peut choisir de mourir seul. Ce raisonnement est totalement
            absurde mais fait tout de même référence au fait que la mort accompagne souvent les
            soins prodigués par un médecin. Ceci se retrouve dans certaines comédies de Molière
            comme nous l’avons vu en introduction.</note>,</l>
          <l n="142" xml:id="l142-mv">De ces sortes de morts nostre Ecole s’offence : <pb n="p. 13 ; B" xml:id="p13-mv"/></l>
          <l n="143" xml:id="l143-mv">Quand un homme se trouve en estat de perir</l>
          <l n="144" xml:id="l144-mv">Tousjours un Medecin doit l’ayder à mourir,</l>
          <l n="145" xml:id="l145-mv">Et c’est faire éclater des malices<note place="bottom">« Meschanceté,
            inclination à nuire, à mal faire » (Furetière).</note> enormes</l>
          <l n="146" xml:id="l146-mv">Que vouloir refuser de mourir dans les formes.</l>
          <l n="147" xml:id="l147-mv">Instruisez vostre fille, et luy dites du moins</l>
          <l n="148" xml:id="l148-mv">Pour mourir comme il faut qu’elle attende mes soins,</l>
          <l n="149" xml:id="l149-mv">Son ame à deloger est trop impatiente<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour quatre syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v.
            273, v. 274, v. 283, v. 292, v. 308, v. 312, v. 333, v. 340.</note>,</l>
          <l n="150" xml:id="l150-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Permettez-moy d’appeller sa Suivante.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN, </speaker><stage>bas.</stage>
          <l n="151" xml:id="l151-mv">Appellez. Je le tiens, ô le franc animal<note place="bottom">Franc
            a ici le sens de vrai. « On appelle par injure, Animal, un homme lourdaut, grossier,
            stupide. » (Furetière). Un franc animal est un vrai stupide.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="152" xml:id="l152-mv" part="I">Hola<note place="bottom">« Est quelquefois
            interjection qui sert pour appeller des gens de basse condition, des laquais. »
            (Furetière).</note>, Lise.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VIII</head>
        <stage>LISE, FERNAND, CRISPIN.</stage>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">Ah, Monsieur, vostre fille est fort mal !</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="153" xml:id="l153-mv" part="I">Que fait-elle ? Je tremble.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">Elle se plaint du ventre, <pb n="14" xml:id="p14-mv"/></l>
          <l n="154" xml:id="l154-mv">Elle sort de son lict, puis apres elle y rentre,</l>
          <l n="155" xml:id="l155-mv">Se promene, se sied, veut dormir, veut veiller,</l>
          <l n="156" xml:id="l156-mv">Malgré-moy de ce pas je la viens d’habiller…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="157" xml:id="l157-mv" part="I">D’habiller !</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">D’habiller ; sa boutade<note place="bottom">« Caprice, transport d’esprit qui
            se fait sans raison et avec impetuosité. Il se prend en bonne ou en mauvaise part. »
            (Furetière).</note> m’estonne,</l>
          <l n="158" xml:id="l158-mv" part="I">Je croy…</l>
          <stage>appercevant Crispin.</stage>
          <l part="F">Mais ce Gredin vous demande l’aumône,</l>
          <l n="159" xml:id="l159-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ah juste Ciel quel blaspheme tu fais !</l>
          <l n="160" xml:id="l160-mv">C’est l’exemple parfait des Medecins parfaits,</l>
          <l n="161" xml:id="l161-mv">Que j’ay bien du sujet de loüer sa rencontre.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l n="162" xml:id="l162-mv" part="I">Medecin ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Medecin, ma soutane le monstre.</l>
          <l n="163" xml:id="l163-mv">Mais sans perdre ma peine à prouver qui je suis,</l>
          <l n="164" xml:id="l164-mv">Par ma seule doctrine aisement je le puis.</l>
          <l n="165" xml:id="l165-mv">De la fille égrotante<note place="bottom">Malade.</note>
            apportez de l’urine,</l>
          <l n="166" xml:id="l166-mv" part="I">Apportez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Lise</stage>
          <l part="M">Allez viste en quérir.</l>
          <stage>Lise sort.</stage>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">J’examine</l>
          <l n="167" xml:id="l167-mv">Ce que cette malade à peu prés peut avoir ;</l>
          <l n="168" xml:id="l168-mv">Mais je vois de l’urine, et je vais le savoir. <pb n="15" xml:id="p15-mv"/></l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IX</head>
        <stage>CRISPIN, FERNAND, LISE</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="169" xml:id="l169-mv" part="I">Approchez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">De frayeur j’ay mon ame allarmée.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE, </speaker><stage>avec de l’urine</stage>
          <l n="170" xml:id="l170-mv" part="I">En voilà.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Voyez-vous, comme elle est enflamée ?</l>
          <l n="171" xml:id="l171-mv" part="I">Mauvais signe.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M"> O bons Dieux, il en boit.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN, </speaker><stage>apres avoir tout beu</stage>
          <l part="F">Je croy bien ;</l>
          <l n="172" xml:id="l172-mv">Mais qui boit pour si peu ne comprend jamais rien,</l>
          <l n="173" xml:id="l173-mv" part="I">Allez en querir d’autre.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Lise.</stage>
          <l part="M">Allez viste.</l>
          <stage>Lise sort encore.</stage>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Mon Prince,</l>
          <l n="174" xml:id="l174-mv">Assez d’autres Docteurs d’une estoffe plus mince</l>
          <l n="175" xml:id="l175-mv">Se seroient contentez du rapport de leurs yeux ; <pb n="16" xml:id="p16-mv"/></l>
          <l n="176" xml:id="l176-mv">Mais à croire sa langue on en juge bien mieux :</l>
          <l n="177" xml:id="l177-mv">Bois-Robert nous enseigne en sa belle Plaideuse<note place="bottom"><space/>François Metel de Boisrobert publie <hi rend="i">La Belle
            Plaideuse</hi> en 1655.</note></l>
          <l n="178" xml:id="l178-mv">Que le goust est solide, et la veuë est trompeuse,</l>
          <l n="179" xml:id="l179-mv">Et qu’un grand Medecin quand il fait ce qu’il doit,</l>
          <l n="180" xml:id="l180-mv">Il sent mieux une chose à la langue qu’au doigt<note place="bottom">Ce vers joue sur l’ambivalence des mots ; il peut être compris de
            manière grivoise. « Oudin, de son côté, répertorie “le doigt qui n’a point d’ongle”
            comme une métaphore usuelle pour “le membre viril” » (Molière,<hi rend="i"> Œuvres
            complètes</hi>, t. I, éd. cit., p. 1362).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="181" xml:id="l181-mv">A ces fortes raisons je n’ay point de replique.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE X</head>
        <stage>LISE, CRISPIN, FERNAND.</stage>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE, </speaker><stage>avec encore un peu d’urine.</stage>
          <l n="182" xml:id="l182-mv">A pisser comme il faut ma <ref target="#maitresse2-mv">
            Maistresse</ref> s’applique,</l>
          <l n="183" xml:id="l183-mv">Monsieur, et cependant je n’en ay qu’un filet,</l>
          <l n="184" xml:id="l184-mv" part="I">Voyez.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Pauvre pisseuse !</l>
          <stage>Après avoir encore beu il dit.</stage>
          <l part="F">Allez au Robinet<note place="bottom">Pour désigner la vessie de Lucresse.</note></l>
          <l n="185" xml:id="l185-mv" part="I">En tirer.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="M">Mais Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Mais que cette pisseuse</l>
          <l n="186" xml:id="l186-mv">Fasse une ample pissée, et qui soit copieuse, <pb n="17" xml:id="p17-mv"/></l>
          <l n="187" xml:id="l187-mv" part="I">Copieuse.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">Ma foy, ma <ref target="#maitresse2-mv">Maistresse</ref> ne peut,</l>
          <l n="188" xml:id="l188-mv">On n’a pas le pouvoir de pisser quand on veut.</l>
          <l n="189" xml:id="l189-mv">C’est donner à Lucresse une peine<note place="bottom">« Chastiment,
            ce qui fait souffrir à ceux qui ont fait quelque faute. » (Furetière).</note> trop
            grande</l>
          <l n="190" xml:id="l190-mv" part="I">Que vouloir…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Lise.</stage>
          <l part="F">Dites-luy que Monsieur le commande,</l>
          <l n="191" xml:id="l191-mv" part="I">Courez viste.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F"> Monsieur, vostre fille n’a pû,</l>
          <l n="192" xml:id="l192-mv">Mais enfin pour vous plaire à l’instant elle a bû,</l>
          <l n="193" xml:id="l193-mv">Si Monsieur veut attendre à luy rendre service<note place="bottom">Servir quelqu’un.</note>,</l>
          <l n="194" xml:id="l194-mv">Au plus tard dans une heure il faudra qu’elle pisse.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="195" xml:id="l195-mv" part="I">Elle a raison.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">De plus pour chasser son soucy</l>
          <l n="196" xml:id="l196-mv">Elle s’est resoluë à venir jusqu’icy.</l>
          <l n="197" xml:id="l197-mv" part="I">Elle vient.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XI</head>
        <stage>LUCRESSE, FERNAND, CRISPIN, LISE</stage>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l part="M">Ah mon pere !<pb n="18" xml:id="p18-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Ah ma fille !</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l part="F">Courage.</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l n="198" xml:id="l198-mv" part="I">Je me meurs.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Je luy trouve un passable visage ;</l>
          <l n="199" xml:id="l199-mv">Serviteur ; Si pour vous nos remedes sont vains,</l>
          <l n="200" xml:id="l200-mv">Vous aurez le plaisir de mourir par mes mains,</l>
          <l n="201" xml:id="l201-mv" part="I">Consolez-vous.</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRECE</speaker>
          <l part="M">Helas !</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Vostre bras, que je taste</l>
          <l n="202" xml:id="l202-mv">Si pour vous il est vray que la mort ait si haste,</l>
          <l n="203" xml:id="l203-mv" part="I">Donnez dis-je.</l>
          <stage>Au lieu de prendre le bras de Lucresse il prend celuy de son pere, et dit.</stage>
          <l part="F">Tu Dieu ! comme il bat vostre poux,</l>
          <l n="204" xml:id="l204-mv">J’aurois bien de la peine à répondre de vous, <pb n="19" xml:id="p19-mv"/></l>
          <l n="205" xml:id="l205-mv">Et vostre maladie est sans doute mortelle,</l>
          <l n="206" xml:id="l206-mv" part="I">Prenez-y garde.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">O Dieux ! quelle triste nouvelle ;</l>
          <l n="207" xml:id="l207-mv" part="I">Je suis donc bien malade, ô Monsieur ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Vous, pourquoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="208" xml:id="l208-mv">Vous n’avez pris le bras à personne qu’à moy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="209" xml:id="l209-mv">Et cela vous estonne ! Une <ref target="#tendresse">tendresse</ref>
            extréme<note place="bottom"><space/>Cette expression est très à la mode chez les gens
            du beau monde. Elle se retrouve donc dans de nombreux ouvrages, pour ne citer que les
            œuvres de Molière, nous la rencontrons dans <hi rend="i">Amphitryon, L’Avare, La
            Princesse d’Élide</hi> et <hi rend="i">Don Juan ou Le Festin de pierre</hi>.</note></l>
          <l n="210" xml:id="l210-mv">Rend la fille le pere, et le pere elle mesme,</l>
          <l n="211" xml:id="l211-mv">Entr’eux-deux la nature est propice à tel point</l>
          <l n="212" xml:id="l212-mv">Que le sort les separe, et le sang les rejoint ;</l>
          <l n="213" xml:id="l213-mv">Estant vray que l’enfant est l’ouvrage du pere,</l>
          <l n="214" xml:id="l214-mv">Sa douleur sur luy-mesme aisement reverbere,</l>
          <l n="215" xml:id="l215-mv">Et le sang l’un de l’autre est si fort dependant,</l>
          <l n="216" xml:id="l216-mv">Que l’enfant met le pere en un trouble evident.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="217" xml:id="l217-mv" part="I">Il est vray.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F"> Cependant quoy que mon savoir brille,</l>
          <l n="218" xml:id="l218-mv">Je veux bien me resoudre à taster votre fille ;</l>
          <l n="219" xml:id="l219-mv" part="I">Vostre bras.</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l part="M">Le voila.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Je m’en estois douté,</l>
          <l n="220" xml:id="l220-mv">Il ne vous manque rien que beaucoup de santé, <pb n="20" xml:id="p20-mv"/></l>
          <l n="221" xml:id="l221-mv" part="I">Sans cela…</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l part="F">J’ay la mort sur le bord de la levre,</l>
          <l n="222" xml:id="l222-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Que je retaste. Avez-vous de la fievre ?</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l n="223" xml:id="l223-mv" part="I">Je ne say.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Non ?</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l part="M">Non.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Fy<note place="bottom">« Particule qui sert à faire une exclamation pour
            tesmoigner le mespris, la haine, l’aversion qu’on a pour quelque personne ou quelque
            chose. » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Dequoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Mauvais régal<note place="bottom">Mauvais signe.</note>,</l>
          <l n="224" xml:id="l224-mv">Par fois sans qu’on le sache on se porte fort mal,</l>
          <l n="225" xml:id="l225-mv" part="I">Voyez-vous.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">De ses maux que je sache la cause.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="226" xml:id="l226-mv">C’est la fievre, ce l’est, si ce n’est autre chose,</l>
          <l n="227" xml:id="l227-mv">Mais soit fievre, ou migraine, ou cancrene ou mal-chaud<note place="bottom">Fièvre chaude.</note>,</l>
          <l n="228" xml:id="l228-mv">Allez, pour la guerir, je say bien ce qu’il faut.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Lise.</stage>
          <l n="229" xml:id="l229-mv" part="I">Une plume, de l’encre.<pb n="21" xml:id="p21-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Et pourquoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">L’Ordonnance,</l>
          <l n="230" xml:id="l230-mv" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Vous vous mocquez, je les fais par avance.</l>
          <l n="231" xml:id="l231-mv">Je me tiens tousjours prest contre tous accidents ;</l>
          <l n="232" xml:id="l232-mv">En voila pour les yeux, pour le flux, pour les dents ;</l>
          <l n="233" xml:id="l233-mv">Mais ignorant son mal il luy faut, ce me semble</l>
          <l n="234" xml:id="l234-mv">Une ordonnance propre à tous les maux ensemble ;</l>
          <l n="235" xml:id="l235-mv">Il faudra que le sien se rencontre parmy<note place="bottom">Emploi
            absolu de <hi rend="i">parmy.</hi></note>.</l>
          <stage>Il donne une Ordonnance.</stage>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="236" xml:id="l236-mv">Charitable Monsieur, c’est agir en amy</l>
          <l n="237" xml:id="l237-mv" part="I">Cela ; quel honneste homme.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">En quel lieu couche-t’elle ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="238" xml:id="l238-mv">Elle a sur le derriere une chambre assez belle.</l>
        </sp>
        <sp who="lise">
          <speaker>LISE</speaker>
          <l n="239" xml:id="l239-mv">Ouy vrayment, une chambre assez belle en effect,</l>
          <l n="240" xml:id="l240-mv" part="I">Si sombre.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Croyez-moy, le devant est son fait,</l>
          <l n="241" xml:id="l241-mv">Qu’on l’y mene, aussi bien la journée est mal saine<note place="bottom">Souligne l’empressement que Fernand doit avoir pour faire transférer au
            plus vite la chambre de sa fille à l’avant de sa maison puisque sa fille peut mourir à
            tout instant si elle reste dans ces conditions.</note>.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XII</head>
        <stage>PHILIPIN, FERNAND, CANTEAS, CRISPIN</stage>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>voyant venir Philipin.</stage>
          <l n="242" xml:id="l242-mv" part="I">Philipin, ayde à Lise<note place="bottom">Au XVII<hi rend="sup">e</hi> il y a concurrence des constructions du verbe <hi rend="i">aider</hi>
            sous la forme aider + Nom ou sous la forme aider à + Nom. </note>.<pb n="22" xml:id="p22-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">A la fin je l’amene,</l>
          <l n="243" xml:id="l243-mv" part="I">Le voicy.</l>
          <stage>Apres que Philipin a dit cela, il ayde à ramener Lucresse.</stage>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Qui donc ? qu’est-ce ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Un savant Medecin.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>bas.</stage>
          <l n="244" xml:id="l244-mv" part="I">Medecin, male-peste.</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="F">Excusez, ce matin</l>
          <l n="245" xml:id="l245-mv">L’intendant d’un Seigneur m’a contraint de me rendre</l>
          <l n="246" xml:id="l246-mv" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Mon bon Monsieur, je n’ay pû tant attendre,</l>
          <l n="247" xml:id="l247-mv">Au retour de chez vous pour causer<note place="bottom">
            Permettre.</note> mon repos</l>
          <l n="248" xml:id="l248-mv">Ce fameux Medecin s’est offert à propos, <pb n="23" xml:id="p23-mv"/></l>
          <l n="249" xml:id="l249-mv" part="I">Je l’ay pris.</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="M">Monsieur ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ouy, mais qu’il a du merite,</l>
          <l n="250" xml:id="l250-mv" part="I">Si vous saviez …</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="F">Je louë, et je plains ma visite,</l>
          <l n="251" xml:id="l251-mv">Je me tiens mal-heureux d’avoir pû me ravir</l>
          <l n="252" xml:id="l252-mv">Au plaisir que j’aurois de pouvoir vous servir,</l>
          <l n="253" xml:id="l253-mv">Et de voir la fortune à mes vœux trop cruelle</l>
          <l n="254" xml:id="l254-mv">M’arracher au bon-heur de vous prouver mon zele.</l>
          <l n="255" xml:id="l255-mv">Mais à voir qui pour vous a daigné s’occuper,</l>
          <l n="256" xml:id="l256-mv">Je me tiens trop heureux qu’il ait pû m’eschaper ;</l>
          <l n="257" xml:id="l257-mv">Le plaisir que je gouste est meslé dans le vostre,</l>
          <l n="258" xml:id="l258-mv">Si je perds d’un costé je recouvre de l’autre,</l>
          <l n="259" xml:id="l259-mv">Puis qu’enfin de Monsieur le sublime entretien</l>
          <l n="260" xml:id="l260-mv">D’estre un jour tout à vous m’offrira le moyen<note place="bottom">La réplique de Cantéas est volontairement alambiquée et difficile à
            comprendre, elle rappelle les discours incompréhensibles que les médecins tiennent à
            leurs patients. Il dit de manière extravagante qu’il est ennuyé de ne pas avoir pu venir
            au chevet de Lucresse plus tôt pour montrer son talent mais qu’il en est aussi heureux
            puisque cela lui a permis de faire la rencontre de Crispin.</note>.</l>
          <stage>Appercevant qu’il est au milieu, il dit à Crispin.</stage>
          <l n="261" xml:id="l261-mv">Mais, Monsieur pardonnez, ce n’est point par audace,</l>
          <l n="262" xml:id="l262-mv">Je n’ay <ref target="#garde">garde</ref> avec vous d’occuper
            cette place,</l>
          <l n="263" xml:id="l263-mv" part="I">C’est à vous qu’elle est deuë.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ah !</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="M">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Palsambleu,</l>
          <l n="264" xml:id="l264-mv" part="I">Ah !</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="F">Sans ceremonie on vous doit le milieu, <pb n="24" xml:id="p24-mv"/></l>
          <stage>Crispin par deux fois estant au milieu, comme Canteas veut parler, il s’écoule par
            derriere luy, et reprend sa premiere place.</stage>
          <l n="265" xml:id="l265-mv">Et de grace Hippocrate…Hé Monsieur je vous jure,</l>
          <l n="266" xml:id="l266-mv">Qu’au lieu de m’obliger<note place="bottom">« Faire plaisir,
            rendre de bons offices à quelqu’un. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>,
            1694).</note>, c’est me faire une injure ;</l>
          <l n="267" xml:id="l267-mv">Je vous prie. Hippocrate…A quoy bon tout cela,</l>
          <l n="268" xml:id="l268-mv">Conservez vostre place, hé Monsieur, la voila,</l>
          <l n="269" xml:id="l269-mv">Empeschez à vos yeux que ma honte n’éclate.</l>
          <l n="270" xml:id="l270-mv">Je reprends ma parole, et je dis qu’Hippocrate,</l>
          <l n="271" xml:id="l271-mv">Qui de la Medecine est l’illustre ornement,</l>
          <l n="272" xml:id="l272-mv">De cét Art salutaire a parlé doctement.</l>
          <l n="273" xml:id="l273-mv">Medecine est, dit-il, une longue science,</l>
          <l n="274" xml:id="l274-mv">Tout à fait dangereuse en son experience,</l>
          <l n="275" xml:id="l275-mv">Car touchant nostre vie elle passe si tost</l>
          <l n="276" xml:id="l276-mv">Qu’on n’a pas le loisir d’en juger comme il faut.</l>
          <l n="277" xml:id="l277-mv">Vita brevis, ars vero longa, occasio autem praceps,</l>
          <l n="278" xml:id="l278-mv">
            <hi rend="i">Experimentum periculosum, Judicium difficile.</hi>
            <note place="bottom">Une des traductions latines du premier aphorisme d’Hippocrate, « La
              vie est courte, l’art est long, l’occasion soudaine, l’expérience dangereuse, le
              jugement difficile » (Hippocrate, <hi rend="i">Les Sept Livres d’aphorismes du grand
              Hippocrate</hi>, Paris, chez Nicolas et Jean de la Coste, 1645).</note>
          </l>
          <l n="279" xml:id="l279-mv">Je me plais à l’estude, et j’ay l’ame assiduë</l>
          <l n="280" xml:id="l280-mv">A vouloir de cét Art penetrer l’estenduë :</l>
          <l n="281" xml:id="l281-mv">Mais dedans cét abisme un esprit se confond,</l>
          <l n="282" xml:id="l282-mv">Plus on l’approfondit, plus il semble profond ;</l>
          <l n="283" xml:id="l283-mv">Cette utile science en enferme tant d’autres,</l>
          <l n="284" xml:id="l284-mv">Qu’il faudroit que mes yeux égalassent les vostres,</l>
          <l n="285" xml:id="l285-mv">Ou que de leurs rayons vous puissiez m’éclairer.</l>
          <l n="286" xml:id="l286-mv">Pour m’offrir le moyen de ne pas m’esgarer.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="287" xml:id="l287-mv" part="I">Ho, ho, ho<note place="bottom">Interjection « qui
            sert à appeller et à admirer; et en ce cas elle se redouble quelquefois ». L’effet est
            d’autant plus comique que la formule est répétée trois fois de suite, ce qui montre le
            clair embarras dans lequel se trouve Crispin qui ne sait que répondre face à Cantéas.
            Nous retrouvons la même expression à la prochaine réplique de Crispin au vers 300.</note>
            .</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="F">De plaisir on a l’ame ravie<pb n="p. 25 ; C" xml:id="p25-mv"/></l>
          <l n="288" xml:id="l288-mv">Alors que d’un malade on prolonge la vie,</l>
          <l n="289" xml:id="l289-mv">Et d’un grand Medecin rien n’égale le sort</l>
          <l n="290" xml:id="l290-mv">Quand sa seule presence intimide la mort ;</l>
          <l n="291" xml:id="l291-mv">Quand il est l’ennemy que la Parque redoute,</l>
          <l n="292" xml:id="l292-mv">Quand sa haute science en detourne sa route,</l>
          <l n="293" xml:id="l293-mv">Et qu’enfin le trépas qui nous fait tous trembler,</l>
          <l n="294" xml:id="l294-mv">Pour ne le pas combattre ayme mieux reculer.</l>
          <l n="295" xml:id="l295-mv">
            <hi rend="i">Mortem medicamentis removet medicus expers.</hi>
            <note place="bottom">Le médecin expérimenté éloigne la mort grâce à des remèdes.</note>
          </l>
          <l n="296" xml:id="l296-mv">Je ne puis approuver l’importune metode<note place="bottom">Désigne
            la méthode de Crispin qu’il n’a pas vu à l’œuvre et qui ne dialogue pas avec lui sinon
            par des « Ho, ho, ho ».</note>…</l>
          <l n="297" xml:id="l297-mv">Mais peut-estre, Monsieur, je vous suis incommode<note place="bottom">Fâcheux.</note>,</l>
          <l n="298" xml:id="l298-mv">Car enfin comme vous les esprits eslevez</l>
          <l n="299" xml:id="l299-mv">Aux emplois importants sont tousjours reservez.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="300" xml:id="l300-mv" part="I">Ho, ho, ho.</l>
        </sp>
        <sp who="canteas">
          <speaker>CANTEAS</speaker>
          <l part="F">Je sors donc, mais j’ose me promettre</l>
          <l n="301" xml:id="l301-mv">Qu’estant mieux occupé vous pourrez me permettre</l>
          <l n="302" xml:id="l302-mv">De chercher un pretexte à me faire jouyr<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour deux syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers 303, v.
            342, v. 422, v. 423.</note></l>
          <l n="303" xml:id="l303-mv">Du plaisir qu’on reçoit quand on peut vous oüyr.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIII</head>
        <stage>FERNAND, CRISPIN</stage>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="304" xml:id="l304-mv">Hé bien, ce Medecin, vous voyez comme il cause,<pb n="26" xml:id="p26-mv"/></l>
          <l n="305" xml:id="l305-mv" part="I">Qu’en dites-vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Il sait quelque petite chose.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="306" xml:id="l306-mv">Daignez-moy je vous prie informer de cela,</l>
          <l n="307" xml:id="l307-mv" part="I">Touchant la Medecine est-il expert ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Là, là<note place="bottom"><hi rend="i">Là là</hi> « est un terme de menace »
            (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note>,</l>
          <l n="308" xml:id="l308-mv" part="I">Passable.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Il n’a pas donc la science parfaite ?</l>
          <l n="309" xml:id="l309-mv" part="I">Pour qui passeroit-il prés de vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Pour Mazette<note place="bottom">« un terme familier de mépris, dont on se
            sert principalement contre un homme qui ne sait pas jouer à quelque jeu d’esprit ou
            d’adresse » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1762).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="310" xml:id="l310-mv" part="I">Mais durant qu’il parloit vous ne disiez mot ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Moy ?</l>
          <l n="311" xml:id="l311-mv" part="I">Dites-vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Ouy vraiment je dy vous. <pb n="27" xml:id="p27-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Je le croy.</l>
          <l n="312" xml:id="l312-mv">Pour pouvoir de cét homme éprouver la science,</l>
          <l n="313" xml:id="l313-mv">J’ay voulu me resoudre à garder le silence :</l>
          <l n="314" xml:id="l314-mv">Mais enfin si le drosle eut voulu s’arrester,</l>
          <l n="315" xml:id="l315-mv">Allez, vous m’auriez veu diablement caquetter<note place="bottom">Parler de manière excessive, sans qu’il n’y ait de fond dans les propos
            tenus.</note>.</l>
          <l n="316" xml:id="l316-mv">A dessein d’empescher qu’un malade ne meure,</l>
          <l n="317" xml:id="l317-mv">J’allois debagouler<note place="bottom">« Vomir, dégueuler. Ce
            mot n’est en usage que parmy le peuple, où on le dit plus souvent au figuré, et il
            signifie alors, Dire indiscretement tout ce qu’on sçait » (Furetière).</note> du Latin
            tout à l’heure,</l>
          <l n="318" xml:id="l318-mv">Voir quel temps il fera dans un vieil Almanac,</l>
          <l n="319" xml:id="l319-mv">Reciter tout par cœur les Quatrains de Pybrac<note place="bottom">« Le Seigneur de Pybrac est plus connu par ses <hi rend="i">Quatrains</hi>
            de Morale qu’il a faits, que par les Ambassades et grandes affaires qu’il a negotiées
            sous le Roy Henry III. » (Furetière) ; « Pibrac, Gui du Frau, seigneur de (1529-1584) :
            Il a laissé des discours et divers écrits politiques dont une Apologie de la
            Saint-Barthélémy (1573) mais on le connaît surtout comme auteurs de Quatrains moraux,
            remarquable par la beauté des maxime et la concision du style, malheureusement la langue
            est devenu surannée. » <hi rend="i">Dictionnaire universel d’Histoire et de Géographie</hi>
            de M. N. Bouillet (1878).</note>,</l>
          <l n="320" xml:id="l320-mv">Et pour mieux vous monstrer qu’il est vray que j’excelle,</l>
          <l n="321" xml:id="l321-mv">Je say qu’un lavement fait aller à la selle,</l>
          <l n="322" xml:id="l322-mv">J’ay cent fois en ma vie acheté du Séné<note place="bottom">« Arbrisseau
            qui croist en Ethiopie sur les bords du Nil. […] Les Medecins d’Europe l’employent en
            toutes leurs purgations et tisannes. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="323" xml:id="l323-mv">Et je dy que le Diable est un Diable damné :</l>
          <l n="324" xml:id="l324-mv">Je soustiens que le corps est le frere de l’ame,</l>
          <l n="325" xml:id="l325-mv">Que Seneque et Pauline estoient l’homme et la femme,</l>
          <l n="326" xml:id="l326-mv">Que Narcisse en personne autrefois se noya,</l>
          <l n="327" xml:id="l327-mv">Et semper quoniam tuos alleluya.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="328" xml:id="l328-mv">Je ne puis rien comprendre à ces phrases d’élite.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="329" xml:id="l329-mv">Je m’en apperçois bien, mais adieu je vous quitte,</l>
          <l n="330" xml:id="l330-mv">Je verray votre fille ou ce soir, ou demain.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND <note place="bottom">« Donner, mettre
            en main » (Furetière).</note></speaker><stage> de l’argent.</stage><stage>luy veut bailler</stage>
          <l n="331" xml:id="l331-mv" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ah ! <pb n="28" xml:id="p28-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Recevez ces Louys de ma main.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="332" xml:id="l332-mv" part="I">Je n’ay <ref target="#garde">garde</ref>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Prenez, je vous dois recompense,</l>
          <l n="333" xml:id="l333-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Je ne suis pas un Marchand de Science.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="334" xml:id="l334-mv" part="I">Hé de grace.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Non non, je vous suis serviteur.</l>
          <stage>Il s’en va.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIV</head>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>seul</stage>
          <l n="335" xml:id="l335-mv">Que cét homme est habile, et qu’il est grand Docteur !</l>
          <l n="336" xml:id="l336-mv">Ne point prendre d’argent pour des choses si bonnes !</l>
          <l n="337" xml:id="l337-mv">Il ne ressemble<note place="bottom">Au XVII<hi rend="sup">e</hi>
            il y a concurrence des constructions du verbe <hi rend="i">ressembler</hi> sous la forme
            ressembler + Nom ou sous la forme ressembler à + Nom.</note> pas ces tueurs de
            personnes,</l>
          <l n="338" xml:id="l338-mv">Ces meschants Medecins qui par un triste sort,</l>
          <l n="339" xml:id="l339-mv">En curant<note place="bottom">Signifie <hi rend="i">nettoyer</hi>
            .</note> nostre bource enrichissent la mort.</l>
          <l n="340" xml:id="l340-mv">Voyons ce qu’au logis la science a fait naistre, <pb n="29" xml:id="p29-mv"/></l>
          <l n="341" xml:id="l341-mv" part="I">Et sachons …</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XV</head>
        <stage>FERNAND, CRISPIN</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en habit de valet</stage>
          <l part="F">Au plus viste, attrapons nostre Maistre,</l>
          <l n="342" xml:id="l342-mv">Réjoüissance…ô Dieux ! C’est Fernand que je croy !</l>
          <l n="343" xml:id="l343-mv" part="I">C’est luy-mesme !</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Est-ce pas mon Docteur que je voy ?</l>
          <l n="344" xml:id="l344-mv">C’est lui-mesme, c’est lui : Votre mine est pleureuse,</l>
          <l n="345" xml:id="l345-mv" part="I">Qu’estes-vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Moy Monsieur ? un pauvre homme qui gueuse<note place="bottom">« Mandier,
            demander l’aumosne. […] On le dit aussi d’un homme necessiteux, quoy qu’il ne <hi rend="i">gueuse</hi> pas en effet. » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="346" xml:id="l346-mv" part="I">Quoy, tu<note place="bottom">Changement de personne,
            Fernand passe de la deuxième personne du pluriel à la deuxième personne du singulier
            lorsqu’il apprend la condition de Crispin qui, n’étant pas en habit de médecin et
            prétandant gueuser, lui est inférieur. A partir de ce vers, Fernand tutoie le prétendu
            frère de Crispin médecin ; le cas de figure se retrouve aux vers : 348, 351, v. 354, v.
            355, v. 362, v. 364, v. 399, v. 401, v. 404, v. 414, v. 416.</note> gueuses ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Monsieur, mes malheurs sont si grands…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="347" xml:id="l347-mv">Mais dedans cette ville as-tu point de parens ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="348" xml:id="l348-mv"> Ah ! Monsieur des parens on n’a guere de grace,</l>
          <l n="349" xml:id="l349-mv">Je suis frere à mon frere, et c’est luy qui me chasse.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="350" xml:id="l350-mv">Il faut donc que sans doute il en ait le sujet ;<pb n="30" xml:id="p30-mv"/></l>
          <l n="351" xml:id="l351-mv" part="I">Qu’as-tu fait ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Respandu la moitié d’un Julet<note place="bottom">« Terme de Pharmacie. Le
            peuple dit <hi rend="i">Jullet</hi>. C'est une potion douce et agreable qu’on donne aux
            malades, composée d’eaux distillées ou de legeres decoctions, qu’on cuit avec une once
            de sucre sur 7 ou 8 onces de liqueur, ou de sucs clarifiez. » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="352" xml:id="l352-mv" part="I">Il est donc Medecin ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ouy, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Il me semble</l>
          <l n="353" xml:id="l353-mv">Que ce frere en colere à peu prés te ressemble.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="354" xml:id="l354-mv" part="I">Ouy, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Penses-tu qu’on le puisse appaiser ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="355" xml:id="l355-mv" part="I">Non, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Si tu veux je luy vais proposer… </l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="356" xml:id="l356-mv">Il ne <ref target="#souffrir-mv">souffrira</ref> pas que
            jamais je le voye,</l>
          <l n="357" xml:id="l357-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Si je m’en mesle, il aura de la joye ;</l>
          <l n="358" xml:id="l358-mv">Je le viens de quitter, il est fort mon amy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="359" xml:id="l359-mv">S’il est vray je ne sens ma douleur qu’à demy,</l>
          <l n="360" xml:id="l360-mv">Car Monsieur, je vois bien que vous estes brave homme,</l>
          <l n="361" xml:id="l361-mv">Vous aurez de la peine à <ref target="#souffrir-mv">souffrir</ref>
            qu’il m’assomme. <pb n="31" xml:id="p31-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="362" xml:id="l362-mv">Attends-moy, de ce pas je m’en vais le chercher.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="363" xml:id="l363-mv">Moy, Monsieur ? Point du tout, je m’en vais me cacher.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="364" xml:id="l364-mv" part="I">Mais il faut te monstrer.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Ah ! Monsieur, je ne l’ose,</l>
          <l n="365" xml:id="l365-mv">Sans savoir si vos soins auront fait quelque chose :</l>
          <l n="366" xml:id="l366-mv">Je m’en vais s’il vous plaist vous attendre à l’escart.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVI</head>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>seul.</stage>
          <l n="367" xml:id="l367-mv">Ce garçon mal-heureux est venu sur le tard ;</l>
          <l n="368" xml:id="l368-mv">Deux minutes plustost je l’accordois<note place="bottom">« Mettre
            la paix, l’union entre deux personnes. » (Furetière).</note> sur l’heure ;</l>
          <l n="369" xml:id="l369-mv">Foin de moy<note place="bottom">« Terme de repentir et
            d’indignation, qu’on dit, lors qu’on a fait quelque chose qui desplaist, contre celuy
            qu’on accuse d’en estre cause. <hi rend="i">Foin</hi> de moy. <hi rend="i">foin</hi> de
            vous. <hi rend="i">foin</hi> de vostre conseil. » (Furetière)</note>; je ne sais où son
            frere demeure :</l>
          <l n="370" xml:id="l370-mv" part="I">Mais tousjours je l’attends sur le soir…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVII</head>
        <stage>CRISPIN, FERNAND</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en soutane.</stage>
          <l part="F">Ah <ref target="#maraud">Maraut</ref> !<pb n="32" xml:id="p32-mv"/></l>
          <l n="371" xml:id="l371-mv" part="I">Je vous jure…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ah ! Monsieur, vous venez comme il faut<note place="bottom">Venir à propos.</note>
             : </l>
          <l n="372" xml:id="l372-mv">Vous pouvez en ce lieu m’accorder une grace.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="373" xml:id="l373-mv">Moi, Monsieur ? Il n’est rien que pour vous je ne fasse,</l>
          <l n="374" xml:id="l374-mv" part="I">Commandez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Vostre frere, il a tant de douleur,</l>
          <l n="375" xml:id="l375-mv" part="I">Que j’ay droict d’esperer…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">C’est un <ref target="#coquin">Coquin</ref>, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="376" xml:id="l376-mv">Il a tort, je l’avouë, il se nomme coupable ;</l>
          <l n="377" xml:id="l377-mv">Mais, Monsieur, une faute est tousjours pardonnable</l>
          <l n="378" xml:id="l378-mv">Desormais il en jure, il veut estre meilleur,</l>
          <l n="379" xml:id="l379-mv" part="I">Vous aymer, vous servir.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">C’est un fripon, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="380" xml:id="l380-mv">Ne vous puis-je resoudre à la misericorde ?<pb n="33" xml:id="p33-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="381" xml:id="l381-mv">C’est un Pendart<note place="bottom">« Qui a commis des
            actions qui meritent la corde, la potence. » (Furetière).</note>, Monsieur, qui merite
            la corde.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="382" xml:id="l382-mv">C’est manquer de parole aux plus rares Amis.</l>
          <l n="383" xml:id="l383-mv">S’il vous en ressouvient vous m’avez tout promis,</l>
          <l n="384" xml:id="l384-mv">Monsieur, ce n’estoit donc qu’une pure grimace<note place="bottom">Feinte, moquerie.</note> ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="385" xml:id="l385-mv">Il est vray, ma parole en effet m’embarrasse,</l>
          <l n="386" xml:id="l386-mv">C’en est fait, je pardonne à ce traistre, il vous plaist.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="387" xml:id="l387-mv">Il ne tiendra qu’à vous de le voir comme il est.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="388" xml:id="l388-mv">Moy, Monsieur, Moy le voir en presence du monde !</l>
          <l n="389" xml:id="l389-mv">Quand je vois ce <ref target="#coquin">Coquin</ref> mon
            courroux se debonde<note place="bottom">« Avec le pronom personnel, il se dit en parlant
            des eaux qui s’espandent avec violence par les ouvertures qu’elles trouvent. […] Se dit
            figurément en choses morales. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="390" xml:id="l390-mv" part="I">Je ne puis.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Hé, Monsieur, il ne faut qu’un instant…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="391" xml:id="l391-mv">Je ne le puis, vous dis-je, un malade m’attend :</l>
          <l n="392" xml:id="l392-mv">Mais touchant ce <ref target="#maraud">Maraut</ref> je
            consens qu’il revienne.</l>
          <l n="393" xml:id="l393-mv" part="I">Serviteur.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVIII</head>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>seul.</stage>
          <l part="F">Quelque effect qui jamais en avienne</l>
          <l n="394" xml:id="l394-mv">A ce pauvre garçon qui frissonne d’effroy, <pb n="34" xml:id="p34-mv"/></l>
          <l n="395" xml:id="l395-mv">Je veux faire accorder le pardon devant moy :</l>
          <l n="396" xml:id="l396-mv">Que son frere est honneste, il s’en vient de l’absoudre,</l>
          <l n="397" xml:id="l397-mv" part="I">Et j’ose…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIX</head>
        <stage>CRISPIN, FERNAND</stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en pleurant, et en habit de valet.</stage>
          <l part="F">Hé bien, Monsieur, a-t-il pû s’y resoudre ?</l>
          <l n="398" xml:id="l398-mv">Dois-je devant ses yeux ne paroistre jamais ?</l>
          <l n="399" xml:id="l399-mv" part="I">Dois-je …</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ne pleure point, j’ay seu faire ta paix.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="400" xml:id="l400-mv">Vous croiray-je, Monsieur, n’est-ce point moquerie ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="401" xml:id="l401-mv" part="I">Quoy, tu peux …</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Ah ! Monsieur, je connois sa furie,</l>
          <l n="402" xml:id="l402-mv">Il a bien de la peine à pouvoir pardonner.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="403" xml:id="l403-mv">Aussi ne veux-je pas te laisser retourner ;</l>
          <l n="404" xml:id="l404-mv">Je veux qu’il te pardonne en ma propre presence</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="405" xml:id="l405-mv">Du pardon de ma faute avez-vous l’asseurance, <pb n="35" xml:id="p35-mv"/></l>
          <l n="406" xml:id="l406-mv" part="I">Monsieur ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Ouy.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">C’est assez que mon frere ait parlé,</l>
          <l n="407" xml:id="l407-mv">De vos soins obligeans je serois querellé,</l>
          <l n="408" xml:id="l408-mv">Monsieur, votre bonté pourroit mal me remettre<note place="bottom">Comprendre au sens propre de « mettre à nouveau ».</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="409" xml:id="l409-mv">Mais il peut oublier ce qu’il vient de promettre,</l>
          <l n="410" xml:id="l410-mv" part="I">Puis apres…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Point, Monsieur, je le vois fort exact,</l>
          <l n="411" xml:id="l411-mv">Quand on a sa parole, elle vaut un contract ;</l>
          <l n="412" xml:id="l412-mv">Desormais de sa part je ne crains nul outrage,</l>
          <l n="413" xml:id="l413-mv" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">J’ay resolu d’achever.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>bas.</stage>
          <l part="F">J’en enrage.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="414" xml:id="l414-mv" part="I">Entre sur ce derriere.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Hé, Monsieur, où le voir</l>
          <l n="415" xml:id="l415-mv" part="I">A cette heure ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">En tous cas, il viendra sur le soir,</l>
          <l n="416" xml:id="l416-mv" part="I">Entre, dis-je.</l>
          <stage>Il entre, et Fernand ferme la porte à clef.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XX</head>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>seul.</stage>
          <l part="F">En ceci ma charité se monstre ;<pb n="36" xml:id="p36-mv"/></l>
          <l n="417" xml:id="l417-mv">Mais de notre Docteur recherchons la rencontre,</l>
          <l n="418" xml:id="l418-mv">Il faut battre le fer cependant qu’il est chaud.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XXI</head>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>à la fenestre.</stage>
          <l n="419" xml:id="l419-mv">Me voilà, grace à Dieu, raisonnablement haut.</l>
          <l n="420" xml:id="l420-mv">Trop obligeant Grison<note place="bottom">« Celuy dont les
            cheveux commencent à blanchir. » (Furetière).</note> ta douceur m’assassine,</l>
          <l n="421" xml:id="l421-mv">Maudit Moi, maudit Maistre, et maudite Doctrine,</l>
          <l n="422" xml:id="l422-mv">Et maudite Lucresse, et maudits six Loüis,</l>
          <l n="423" xml:id="l423-mv">Par qui mes yeux tentez se sont veus ébloüis ;</l>
          <l n="424" xml:id="l424-mv">Maudit …quoy ? je commence à connoistre ma faute :</l>
          <l n="425" xml:id="l425-mv">Teste-bleu ! d’icy là<note place="bottom">Crispin cherche à
            sauter la la fenêtre, « d’ici jusque là ».</note>, le moyen que je saute ?</l>
          <l n="426" xml:id="l426-mv" part="I">Il le faut toutesfois, Taupe à tout<note place="bottom">« Tauper à une chose, l’aprouver, y consentir. » (Richelet).</note>.</l>
          <stage>Il saute de la fenestre en bas.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XXII</head>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN </speaker><stage>qui sort.</stage>
          <l part="F">A Present<pb n="p. 37 ; D" xml:id="p37-mv"/></l>
          <l n="427" xml:id="l427-mv">Je viens dire…ma foy, ce sauteur est plaisant :</l>
          <l n="428" xml:id="l428-mv">Mais il sort de chez nous, il n’a rien que je sache,</l>
          <l n="429" xml:id="l429-mv">Il faut pour l’épier qu’un moment je me cache.</l>
          <l n="430" xml:id="l430-mv">Mais j’entends que l’on parle, attrapons quelque coin<note place="bottom">Signifie <hi rend="i">se cacher</hi>.</note>.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XXIII</head>
        <stage>CRISPIN, FERNAND, ET PHILIPIN au bout du Theatre<note place="bottom">Désigne la
          scène.</note></stage>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en soutane dit à Fernand.</stage>
          <l n="431" xml:id="l431-mv">Pour un gueux comme luy vous prenez trop de soin ;</l>
          <l n="432" xml:id="l432-mv">Il mériteroit bien qu’on punist son audace,</l>
          <l n="433" xml:id="l433-mv" part="I">Le Vaurien.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">C’est là haut qu’il attend vostre grace ;</l>
          <l n="434" xml:id="l434-mv">Moi je vous la demande, à la charge d’autant<note place="bottom">À condition.</note></l>
          <l n="435" xml:id="l435-mv" part="I">Si jamais…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">En quel lieu dites-vous qu’il m’attend<pb n="38" xml:id="p38-mv"/></l>
          <l n="436" xml:id="l436-mv" part="I">Le <ref target="#coquin">Coquin</ref>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Voyez-vous cette grande fenestre ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="437" xml:id="l437-mv">Il m’entend, le bourreau ; mais il n’ose paraistre,</l>
          <l n="438" xml:id="l438-mv">De m’avoir offencé l’insolent est confus :</l>
          <l n="439" xml:id="l439-mv">Je n’ay pas le pouvoir de vous faire un refus,</l>
          <l n="440" xml:id="l440-mv" part="I">Ouvrez, j’entre.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Avec vous, faut-il pas que je monte ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="441" xml:id="l441-mv">Pour le bien chastier faisons-luy cette honte,</l>
          <l n="442" xml:id="l442-mv">Montez ; ouy, montez…Non, épargnons ce <ref target="#maraud">
            Maraut</ref> ;</l>
          <l n="443" xml:id="l443-mv">Escoutez seulement je luy parleray haut,</l>
          <l n="444" xml:id="l444-mv" part="I">C’est assez.</l>
          <stage>CRISPIN entre seul.</stage>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Je le veux ; Refermons cette porte,</l>
          <l n="445" xml:id="l445-mv" part="I">Et voyons…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XXIV</head>
        <stage>PHILIPIN, FERNAND, ET CRISPIN dans la maison.</stage>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN </speaker><stage> à Fernand.</stage>
          <l part="F">Quoy, Monsieur, vous craignez qu’il ne sorte ? <pb n="39" xml:id="p39-mv"/></l>
          <l n="446" xml:id="l446-mv">Malepeste le Drille<note place="bottom">« Meschant soldat. Il
            ne se dit que par mépris et par raillerie. » (Furetière).</note>, il sait bien d’autres
            tours</l>
          <l n="447" xml:id="l447-mv" part="I">Le Manœuvre<note place="bottom"><space/>« Homme de
            peine qu’on prend à la journée dans les ateliers pour servir les Maçons, et faire autres
            fonctions qui n’ont besoin d’aucun art ou apprentissage. […] On appelle proverbialement
            et ironiquement un homme fin et adroit, un <hi rend="i">rusé manœuvre</hi>. »
            (Furetière).</note> !</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Pourquoy me tiens-tu ce discours ?</l>
          <l n="448" xml:id="l448-mv">Ou respecte cét homme, ou redoute ma cane.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="449" xml:id="l449-mv">Quand on est Baladin<note place="bottom">« Danseur de théâtre,
            bouffon » (Godefroy).</note>, porte-t’on la soutane </l>
          <l n="450" xml:id="l450-mv" part="I">A propos ? dites donc : Vous riez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Si je ry<note place="bottom">Fernand se moque de la suggestion de Philipin
            quant à la supercherie de Crispin. Ce rire de Fernand est comique dans la mesure où le
            spectateur sait que Philipin a raison et que Fernand se trompe et est abusé par Crispin.
            L’ironie dramatique apparaît clairement ici.</note></l>
          <l n="451" xml:id="l451-mv" part="I">Sot.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Vostre ensoutané saute mieux qu’un cabry,</l>
          <l n="452" xml:id="l452-mv">Je le say, mais chez vous que peut-il aller faire ?</l>
          <l n="453" xml:id="l453-mv" part="I">Respondez, s’il vous plaist ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Pardonner à son frère ;</l>
          <l n="454" xml:id="l454-mv">Il estoit en courroux pour certain accidens…</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="455" xml:id="l455-mv">A ce compte, son frère est aussi là dedans ? <pb n="40" xml:id="p40-mv"/></l>
          <l n="456" xml:id="l456-mv" part="I">Est-ce pas ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>à la fenestre</stage>
          <l part="M">Ah fripon friponnant…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Philipin.</stage>
          <l part="F">Tien, écoute.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>continuant.</stage>
          <l n="457" xml:id="l457-mv">Voyez ce qu’aujourd’huy vostre faute me coûte,</l>
          <l n="458" xml:id="l458-mv">J’aurois eu le plaisir de jamais ne vous voir,</l>
          <l n="459" xml:id="l459-mv">Si Monsieur dessus moy n’avoit pas tout pouvoir,</l>
          <l n="460" xml:id="l460-mv">Mais je l’honore plus que personne du monde.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Philipin.</stage>
          <l n="461" xml:id="l461-mv" part="I">Tu vois bien.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Pour le moins que son frere responde,</l>
          <l n="462" xml:id="l462-mv" part="I">Il le doit.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Vostre frere à son tour ne dit mot,</l>
          <l n="463" xml:id="l463-mv" part="I">Qu’il parle.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Entendez-vous, beau pleureur, maistre sot<note place="bottom">« On joint
            quelquefois par exagération le mot de <hi rend="i">Maître</hi>, à certains termes
            d’injure. » (Dictionnaire de l’Académie française, 1762).</note> ?</l>
          <l n="464" xml:id="l464-mv">Si ma juste colere est si tost adoucie…</l>
          <stage>Déguisant sa voix, et pleurant.</stage>
          <l n="465" xml:id="l465-mv"><hi rend="i">Monsieur je vous rends grace, et je vous remercie</hi>
            , </l>
          <l n="466" xml:id="l466-mv"><hi rend="i">Je n’ay pas à dessein respondu…</hi>Taisez-vous.</l>
          <l n="467" xml:id="l467-mv"><hi rend="i">Si jamais…</hi>Pay, vous dis-je, et craignez
            mille coups.</l>
          <l n="468" xml:id="l468-mv"><hi rend="i">Je puis…</hi>Taisez-vous donc. <hi rend="i">Mais
            mon cher frere…</hi> Encore ?</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="469" xml:id="l469-mv">Comment diable fait-il, le fusté ? je l’ignore. <pb n="41" xml:id="p41-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="470" xml:id="l470-mv" part="I">Ils sont deux.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Il le semble ; il n’en est pourtant rien,</l>
          <l n="471" xml:id="l471-mv">Mais de bien le savoir je découvre un moyen,</l>
          <l n="472" xml:id="l472-mv">Dites que devant vous il embrasse son frere.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="473" xml:id="l473-mv">N’estoit Monsieur Fernand que je veux satisfaire</l>
          <l n="474" xml:id="l474-mv" part="I">Pecore<note place="bottom">« Terme injurieux, qui
            signifie, Une personne stupide » (Dictionnaire de l’Académie française, 1694).</note>…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Il auroit tort de vous plus offenser.</l>
          <l n="475" xml:id="l475-mv">Mais, Monsieur, pour me plaire il le faut embrasser,</l>
          <l n="476" xml:id="l476-mv" part="I">Et tousjours…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">L’embrasser !</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Que cela l’embarrasse,</l>
          <l n="477" xml:id="l477-mv" part="I">Voyez.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F"> De vostre part je pretens cette grace.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l n="478" xml:id="l478-mv">Il seroit trop honteux si ce bien peu commun…</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="479" xml:id="l479-mv">Je vous jure, ma foy, qu’ils ne sont ma foy qu’un ;</l>
          <l n="480" xml:id="l480-mv">Le Mâdré<note place="bottom">« Fin, adroit, qui trompe
            facilement, et qui ne se laisse point tromper. » (Furetière).</note> ! gardez-vous des
            finesses qu’il brasse.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à haute voix.</stage>
          <l n="481" xml:id="l481-mv">Seras-tu trop honteux si ton frere t’embrasse,</l>
          <l n="482" xml:id="l482-mv" part="I">L’enfermé ?</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F"><hi rend="i">C’est à luy</hi>…Pay, Monsieur le Badaut<note place="bottom">« Niais
            qui s’amuse à tout, et admire tout » (Dictionnaire de l’Académie française, 1694).</note>
            ,<pb n="42" xml:id="p42-mv"/></l>
          <l n="483" xml:id="l483-mv">Pay fripon, pay belistre, et venez icy haut :</l>
          <stage>Crispin met son chapeau sur son coude, et puis l’embrasse si adroitement, qu’il
            semble que ce fut une autre personne.</stage>
          <l n="484" xml:id="l484-mv">C’est moins par amitié que ce n’est par contrainte,</l>
          <l n="485" xml:id="l485-mv" part="I">Venez, dis-je.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Philipin.</stage>
          <l part="F">Tu vois, ce n’est pas une feinte.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l n="486" xml:id="l486-mv">Je n’y vois ma foy goutte, et ne say ce que c’est.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>à Fernand.</stage>
          <l n="487" xml:id="l487-mv" part="I">A present…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">A present descendez s’il vous plaist,</l>
          <l n="488" xml:id="l488-mv" part="I">Je vous ouvre.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Epions ; car ou bien je suis yvre,</l>
          <l n="489" xml:id="l489-mv" part="I">Ou bien…</l>
          <stage>Il sort, et met bas la soutane, puis comme Fernand est entré croyant faire sortir
            un autre frere, Crispin prend l’occasion, et monte fort diligemment par la fenestre, et
            ensuite sort avec Fernand comme si en effect il estoit frere du Medecin.</stage>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>descendu.</stage>
          <l part="F">J’ay fait défense au <ref target="#coquin">Coquin</ref> de me suivre,</l>
          <l n="490" xml:id="l490-mv">J’en aurois de la honte, il viendra par apres,</l>
          <l n="491" xml:id="l491-mv" part="I">Adieu.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Je suis ravy d’avoir fait cette paix :<pb n="43" xml:id="p43-mv"/></l>
          <l n="492" xml:id="l492-mv" part="I">Mais faisons sortir l’autre.</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN </speaker><stage>ramassant la soutane de Crispin</stage>
          <l part="F"> Ah, je tiens votre guesne<note place="bottom">Une <hi rend="i">guesne</hi>
            est l’« Estuy d’un couteau » (Furetière), Philipin désigne la soutane de Crispin comme
            son « étui », son déguisement qui servait à le masquer et à le protéger.</note>,</l>
          <l n="493" xml:id="l493-mv" part="I">Doctissime.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>en habit de valet.</stage>
          <l part="M">Est-il loin ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="M">Assez loin.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN </speaker><stage>pleurant</stage>
          <l part="F">Que de peine,</l>
          <l n="494" xml:id="l494-mv" part="I">Monsieur !</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND </speaker><stage>à Philipin</stage>
          <l part="M">Hé bien ?</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="M">Hé bien, sont-ils deux ?</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Ah vrayment …</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN </speaker><stage>montrant Crispin et sa soutane.</stage>
          <l n="495" xml:id="l495-mv" part="I">Voila l’un, voila l’autre.</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="M">Ah ! grands Dieux !</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Quoy ? comment ?</l>
          <l n="496" xml:id="l496-mv" part="I">Que dis-tu ?</l>
        </sp>
        <sp who="philipin">
          <speaker>PHILIPIN</speaker>
          <l part="F">Qu’à merveille il grimpe une fenestre<note place="bottom">« De nombreux verbes
            acceptent une construction à complément direct et une construction intransitive à
            complément indirect » <hi rend="i">Grammaire du français classique</hi>, N. Fournier, p.
            58.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l n="497" xml:id="l497-mv" part="I">Ah perfide… <pb n="44" xml:id="p44-mv"/></l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Ah ! Monsieur, sachez tout de mon Maistre,</l>
          <l n="498" xml:id="l498-mv" part="I">Le voicy.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XXV et derniere.</head>
        <stage>FERNAND, CLEON, LUCRESSE, CRISPIN, PHILIPIN, LISE</stage>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">C’est Cleon ! c’est ma fille ! Ah rusé</l>
          <l n="499" xml:id="l499-mv">Ce Cleon l’a seduite, et tu m’as amusé<note place="bottom">« Repaistre
            les gens de vaines esperances » (Furetière).</note></l>
          <l n="500" xml:id="l500-mv" part="I">Medecin de mal-heur.</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="M">Quoy, Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Je le jure</l>
          <l n="501" xml:id="l501-mv">Que tu l’espouseras, ou je te défigure.</l>
        </sp>
        <sp who="lucresse">
          <speaker>LUCRESSE</speaker>
          <l n="502" xml:id="l502-mv" part="I">Daignez…</l>
        </sp>
        <sp who="fernand">
          <speaker>FERNAND</speaker>
          <l part="F">Point de quartier, il sera ton Epoux,</l>
          <l n="503" xml:id="l503-mv" part="I">Ou du moins…</l>
        </sp>
        <sp who="cleon">
          <speaker>CLEON</speaker>
          <l part="F">Cet Hymen a des charmes si doux,<pb n="45" xml:id="p45-mv"/></l>
          <l n="504" xml:id="l504-mv" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="crispin">
          <speaker>CRISPIN</speaker>
          <l part="F">Sans affecter compliment, ny surprise,</l>
          <l n="505" xml:id="l505-mv">Vous le fait de Lucresse, et moy le fait de Lise<note place="bottom"><hi rend="i">Fait</hi> « se dit aussi d’une part de quelque chose qu’on
            a partagée ensemble. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="506" xml:id="l506-mv">Confondant tout ensemble et nos biens et les leurs,</l>
          <l n="507" xml:id="l507-mv">Faisons des Medecins ou Volans, ou Voleurs.</l>
          <trailer rend="center">FIN</trailer>
        </sp>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <head>Lexique du Médecin volant</head>
        <entryFree xml:id="abuser">
          <form>Abuser </form>
          <def>Tromper.</def>
          <xr>V. <ref target="#l40-mv">40</ref>, v. <ref target="#l41-mv">41</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="amant-mv">
          <form>Amant </form>
          <def>« Celuy qui aime d’une passion violente et amoureuse. » (Furetière).</def>
          <xr><ref target="#acteurs-mv">Acteurs</ref>, v. <ref target="#l14-mv">14</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="coquin">
          <form>Coquin</form>
          <def>« Un poltron, un homme qui fait quelque action lasche, ou infame. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l375-mv">375</ref>, v. <ref target="#l389-mv">389</ref>, v. <ref target="#l436-mv">436</ref>, v. <ref target="#l489-mv">489</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="garde">
          <form>Garde</form>
          <def>« <hi rend="i">N’avoir garde</hi>, pour dire, N’avoir pas la volonté, ou le pouvoir
            de faire une chose, en estre bien esloigné. » (Dictionnaire de l’Académie française,
            1694).</def>
          <xr>V. <ref target="#l262-mv">262</ref>, v. <ref target="#l332-mv">332</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree>
          <form>Maistresse </form>
          <def xml:id="maitresse1-mv">« On le dit particulierement d’une fille qu’on recherche en
            mariage. » (Furetière).</def>
          <xr><ref target="#acteurs-mv">Acteurs</ref>, v. <ref target="#l13-mv">13</ref></xr>
          <def xml:id="maitresse2-mv">Dans le sens courant de maitre.</def>
          <xr>V. <ref target="#l182-mv">182</ref>, v. <ref target="#l187-mv">187</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="maraud">
          <form>Maraud </form>
          <def>« Terme injurieux qui se dit des gueux, des coquins qui n’ont ni bien ni honneur, qui
            sont capables de faire toutes sortes de laschetez. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l370-mv">370</ref>, v. <ref target="#l392-mv">392</ref>, v. <ref target="#l442-mv">442</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="souffrir-mv">
          <form>Souffrir </form>
          <def>Permettre.</def>
          <xr><ref target="#dedicace-mv">Dédicace</ref>, v. <ref target="#l356-mv">356</ref>, v. <ref target="#l361-mv">361</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="tendresse">
          <form>Tendresse </form>
          <def>« Sensibilité du cœur et de l’ame. La delicatesse du siecle a renfermé ce mot dans
            l’amour et dans l’amitié. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l2-mv">2</ref>, v. <ref target="#l209-mv">209</ref></xr>
        </entryFree>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>