<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Jaloux endormy, Comédie</title>
        <author key="Boursault, Edme (1638-1701)">Edme Boursault</author>
        <principal>Georges Forestier</principal>
        <editor>Charlotte Dias</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition critique établie par Charlotte Dias dans le cadre d'un mémoire de master 1
          sous la direction de Georges Forestier (2014-2015)</edition>
        <respStmt>
          <name>Amélie Canu</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CELLF 16-18 (CNRS &amp; université Paris-Sorbonne)</publisher>
        <date when="2014"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
        <idno>http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies/</idno>
        <idno type="tei">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.xml</idno>
        <idno type="html">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.html</idno>
        <idno type="text">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.txt</idno>
        <idno type="epub">http://bibdramatique.huma-num.fr/boursault_trois-comedies.epub</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Le Jaloux endormy, Comédie</title>. Representée sur le Theatre Royal du Marais. <author>Par
          le Sieur BOURSAULT, Secretaire de Madame la Duchesse d'Angoulesme.</author> A PARIS, Chez
          ESTIENNE LOYSON, au Palais, à l'entrée de la Gallerie des Prisonnieers, au Nom de Jésus.
          M. DC. LXII.<hi rend="i">Avec Privilege du Roy.</hi></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1662"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genre">Comédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le Jaloux endormy</titlePart>
          <titlePart type="sub">Comédie</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>Representée sur le Theatre Royal du Marais.</docImprint>
        <docAuthor rend="i">Par le Sieur BOURSAULT, Secretaire de<lb/>Madame la Duchesse
          d’Angoulesme.</docAuthor>
        <docImprint>A PARIS<lb/>Chez ESTIENNE LOYSON, au Palais<lb/>à l’entrée de la Gallerie des
          Prisonniers,<lb/>au Nom de Jésus.<lb/>M.DC.LXII<lb/><hi rend="i">Avec Privilege du Roy</hi>
          .</docImprint>
        <docEdition>Édition critique établie par Charlotte Dias dans le cadre d'un mémoire de master
          1 sous la direction de Georges Forestier (2014-2015)</docEdition>
      </titlePage>
      <div xml:id="dedicace">
        <head>A MONSEIGNEUR LE COMTE DE SAUX<note place="bottom">« Jacques de Saulx, comte de
          Tavannes, lieutenant général des armées du roi, bailli de Dijon, un des braves hommes de
          son temps, et un des plus expérimentés, mourut le 22 décembre 1683, âgé de 63 ans. On
          imprima en 1691, à Cologne ses memoires, contenant les guerres de Paris, depuis la prison
          des princes, en 1650, jusqu’en 1653. » (Moreri, <hi rend="i">Le Grand Dictionnaire
          historique, ou Le mélange curieux de l’histoire sacrée et profane…</hi>)</note>. </head>
        <pb n="I" xml:id="pI"/>
        <p>MONSEIGNEUR,</p>
        <p>Il y a si long-temps que j’ay une forte passion<note place="bottom">« Se dit aussi de
          tout desir violent, ou inclination qui nous donne de l’affection pour quelque chose. Cet
          homme a une furieuse <hi rend="i">passion</hi>. Je suis avec <hi rend="i">passion</hi>
          vôtre serviteur » (Furetière).</note> de vous rendre l’hommage que vostre Merite exige de
          tous ceux qui ont l’honneur, ou de vous voir, ou de avoir veu, <pb n="II" xml:id="pII"/>
          que je ne puis attendre que l’expérience m’ait rendu capable de vous offrir quelque chose
          de proportionné à une des plus illustres Naissances de l’Univers, et aux qualitez les plus
          sublimes qui se puissent rencontrer dans ce qu’il y a de plus achevé sur la Terre. Ne
          jugez pas, MONSEIGNEUR, de la grandeur de mon Zele par la mediocrité de mon Présent ; Vous
          n’avez pas besoin d’un Ouvrage pompeux pour immortaliser votre Nom, et j’ai besoin d’un
          Nom fameux pour éterniser mon Ouvrage. Mais, MONSEIGNEUR, <ref target="#quand">quand</ref>
          je n’aurais pas ces considerations : <pb n="III" xml:id="pIII"/><ref target="#quand">
          quand</ref>, dis-je, ma Plume auroit autant de délicatesse que vostre Esprit : Et <ref target="#quand">quand</ref> mes Œuvres seroient assez considerables pour égaler vostre
          Generosité, tous ces avantages n’auroient pas assez de force pour authoriser ma temerité,
          et je n’aurois pas plus de droict pour justifier la liberté que j’ose prendre, puis que
          vous seriez tousjours au dessus de tout ce que je pourrois vous presenter. Aussi,
          MONSEIGNEUR, loin de me reprocher la moindre foiblesse dans l’élection que j’ai faite d’un
          Protecteur pour un Poëme<note place="bottom">« Toute sorte d’ouvrage en vers. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note> qui n’est
          recommandable que parce qu’il vous est offert ; On <pb n="IV" xml:id="pIV"/>remarque tant
          d’inégalité entre ce que vous estes, et ce que je vous consacre, que pour me rendre
          justice, on ne peut condamner ma hardiesse, sans estre obligé d’approuver mon industrie,
          puis que je ne me prevaux que de la gloire de mon choix, et non pas de la beauté de mon
          offrande. Quel bon-heur pour moy, MONSEIGNEUR, de pouvoir apprendre à la Posterité, que le
          mesme Heros qui vient si fraischement de recevoir le Prix de son Courage de la Main La
          plus Auguste du Monde, n’a pas dedaigné un sacrifice de la mienne ! Si ce que je vous
          dédie égaloit ce que vous avez, si glorieusement <pb n="V" xml:id="pV"/>emporté, je
          n’attendrois pas que vous le disputassiez à la plus celebre de toutes les Cours ; Je vous
          l’immolerois avec d’autant plus d’ardeur, que je croirois vous donner de plus esclatantes
          marques des profonds respects que je veux avoir pour vous, et du desir inviolable que j’ai
          d’estre eternellement,</p>
        <p>MONSEIGNEUR,</p>
        <p rend="center">DE VOSTRE GRANDEUR,</p>
        <p rend="right">Tres-humble, tres-obeissant,</p>
        <p rend="right">et tres-passionné Serviteur<note place="bottom">Nous pouvons noter que dans
          la tradition des signatures, la suite des trois adjectifs est habituellement précédée du
          déterminant « le » ou du possessif « votre ».</note>,</p>
        <p rend="right">BOURSAULT.</p>
      </div>
      <div xml:id="privilege">
        <head>Extraict du Privilege du Roy. </head>
        <pb n="VI" xml:id="pVI"/>
        <p>Par grace et Privilege du Roy donne à Paris le unziesme jour de May 1662. Signé par le
          Roy en son Conseil, DUMOLEY ; Il est permis à Jean Guignard fils, Marchand Libraire à
          Paris, d’imprimer ou faire imprimer une Piece de Theatre, intitulée <hi rend="i">Le Jaloux
          Endormi, par le Sieur Boursault</hi> et ce durant le temps de cinq années à compter du
          jour qu’elle sera achevée d’imprimer pour la premiere fois. Et deffenses sont faites à
          tous Imprimeurs, Libraires, et autres, de l’imprimer, ou faire imprimer, vendre, debiter
          ny contrefaire ledit Livre sans le consentement dudit Jean Guignard fils, à peine aux
          contrevenants de trois mil livres d’amende, confiscation des exemplaires, et de tout <pb n="VII" xml:id="pVII"/> despens, dommages et interests, ainsi qu’il est plus amplement
          porté parle dit Privilege.</p>
        <p>Et ledit Jean Guignard a associé au present privilege Nicolas Pepingué et Estienne Loison
          Marchands Libraires à paris, pour en jouir, signant l’accord fait entr’eux.</p>
        <p>Achevé d’imprimer pour la premiere fois</p>
        <p>le treize Juin 1662.</p>
        <p>Les exemplaires ont esté fournis.</p>
      </div>
      <div xml:id="acteurs">
        <head>PERSONNAGES</head>
        <pb n="VIII" xml:id="pVIII"/>
        <castList>
          <castItem>
            <role xml:id="spadarille" rend="male senior">SPADARILLE,</role>
            <roleDesc><ref target="#gouverneur">Gouverneur</ref> de Toulon, mari d’Olimpie, qui en
              est si jaloux qu’il l’enferme à six cadenats.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="cleandre" rend="male junior">CLEANDRE,</role>
            <roleDesc><ref target="#amoureux">Amoureux</ref> d’Olimpie, à qui Alcidor l’osta pour
              la donner en mariage à Sparadille.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="olimpie" rend="female junior">OLIMPIE,</role>
            <roleDesc>femme de Spadarille, et fille d’Alcidor, autrefois promise à Cléandre.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="alcidor" rend="male senior">ALCIDOR,</role>
            <roleDesc>Père d’Olimpie.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="cascaret" rend="male inferior">CASCARET,</role>
            <roleDesc>Valet de Cléandre.</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
        <set>La scène est à Toulon.</set>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SCENE PREMIERE</head>
        <stage>SPADARILLE, OLIMPIE</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="1" xml:id="l1">Je vous l’avois bien dit pour calmer vostre effroy,<pb n="p. 1 ; A" xml:id="p1"/></l>
          <l n="2" xml:id="l2">Que vous seriez tousjours à vostre aise avec moy.</l>
          <l n="3" xml:id="l3">Et qu’assez de tresors vous auriez en partage,</l>
          <l n="4" xml:id="l4">Si de me posseder vous aviez l’avantage ;</l>
          <l n="5" xml:id="l5">Mentois-je ? Et le repos vous est-il asseuré,</l>
          <l n="6" xml:id="l6">Ayant eu le bon-heur de m’avoir rencontré !</l>
          <l n="7" xml:id="l7">De semblables profits auriez-vous à pretendre,</l>
          <l n="8" xml:id="l8">Si l’on vous eut laissée au pouvoir de Cleandre,</l>
          <l n="9" xml:id="l9">Et si, par un destin à vos vœux pas trop doux,</l>
          <l n="10" xml:id="l10">J’eusse jeté les yeux sur une autre que vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="11" xml:id="l11">Quand je songe au mal-heur où je suis condamnée,<pb n="2" xml:id="p2"/></l>
          <l n="12" xml:id="l12">J’ay regret d’estre à vous par les nœuds d’Hymenée,</l>
          <l n="13" xml:id="l13">Et j’éprouve du sort les plus sensibles coups,</l>
          <l n="14" xml:id="l14">Puis qu’il m’a fait tomber dans les mains d’un jaloux,</l>
          <l n="15" xml:id="l15">Qu’est-ce que de ma part vostre cœur apprehende ?</l>
          <l n="16" xml:id="l16" part="I">Mon honneur m’est trop cher pour vouloir…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Ah friande<note place="bottom">« (Injure vague). Coquin, vaurien. » (Huguet).</note>
             !</l>
          <l n="17" xml:id="l17">Que si je m’empeschois de vous estre cruel<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour deux syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v.
            18, v. 239, v. 522, v.539.</note>,</l>
          <l n="18" xml:id="l18">L’honneur dont vous parlez deviendroit casuel<note place="bottom">« Ce
            qui arrive fortuitement sans avoir rien d’assuré » (Furetière).</note>;</l>
          <l n="19" xml:id="l19">Et que sachant les tours dont les femmes sont dignes,</l>
          <l n="20" xml:id="l20">On nous<note place="bottom">Passage à la deuxième personne du
            pluriel qui met en valeur la portée générale du propos de Spadarille. Nous retrouvons ce
            phénomène aux vers : v. 41, v. 42.</note> prendroit bien-tost dans le Ciel pour des
            Signes<note place="bottom">Fait allusion aux signes du Zodiaque qui constituent les
            constellations du ciel.</note>,</l>
          <l n="21" xml:id="l21">Puisque de vos plaisirs un bon Frere garny<note place="bottom">
            Comprendre <hi rend="i">garny</hi> dans le sens d’« enrichi ». Spadarille fait allusion
            à un homme qui pourrait prendre sa place dans la couche de sa femme et profiter de ses
            appas.</note></l>
          <l n="22" xml:id="l22">Produiroit Capricorne, et feroit Gemini<note place="bottom"><hi rend="i">Produiroit Capricorne</hi>, le Capricorne se caractérisant par ses longues
            cornes, nous pouvons supposer que l’expression signifie « produirait des cocus ». <hi rend="i">Feroit Gemini</hi>, les Gémeaux sont des jumeaux identiques, nous pouvons
            donc supposer que Spadarille fait allusion au fait qu’un homme se faisant passer pour
            lui profiterait de sa couche.</note> !</l>
          <l n="23" xml:id="l23">Sachez que de tout temps j’appréhende le blasme,</l>
          <l n="24" xml:id="l24">Qu’au gré de mon désir je gouverne ma femme,</l>
          <l n="25" xml:id="l25">Que sans en <ref target="#murmurer">murmurer</ref> il faut suivre
            ma loy,</l>
          <l n="26" xml:id="l26">Et que quand je vous pris ce ne fut que pour moy.</l>
          <l n="27" xml:id="l27">Que si vostre Mary dans ce lieu vous enferme,</l>
          <l n="28" xml:id="l28">C’est qu’il croit votre honneur n’estre pas assez ferme,</l>
          <l n="29" xml:id="l29">Et que ne pas <ref target="#souffrir">souffrir</ref> qu’on vous
            puisse approcher,</l>
          <l n="30" xml:id="l30">C’est oster à vos sens les moyens de pecher.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="31" xml:id="l31">Vous, Monsieur, apprenez qu’un discours incommode,</l>
          <l n="32" xml:id="l32">D’un crime qu’on ignore enseigne la méthode,</l>
          <l n="33" xml:id="l33">Et que pour confirmer vos injustes soupçons,</l>
          <l n="34" xml:id="l34">D’un prétexte inutile on se fait des leçons :</l>
          <l n="35" xml:id="l35">Pour épargner du trouble à vostre ame allarmée,</l>
          <l n="36" xml:id="l36">Peut-estre avec raison m’avez-vous enfermée,</l>
          <l n="37" xml:id="l37">Car de la liberté si j’usois plainement,</l>
          <l n="38" xml:id="l38">Qui doute de ma foy douteroit justement.</l>
          <l n="39" xml:id="l39">Voyez-vous qu’en effet d’autres fassent paraitre…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="40" xml:id="l40">Les autres sont des sots et je ne veux pas l’estre ; <pb n="3" xml:id="p3"/></l>
          <l n="41" xml:id="l41">Nous savons mieux que vous ce que ces autres font,</l>
          <l n="42" xml:id="l42">Et ne pretendons pas devenir ce qu’ils sont.</l>
          <l n="43" xml:id="l43">Faut-il point pour vous plaire à l’exemple d’un autre,</l>
          <l n="44" xml:id="l44"><ref target="#souffrir">Souffrir</ref> en mon absence un Galand
            qui soit vostre,</l>
          <l n="45" xml:id="l45">Et qu’apres qu’en honneur cinquante ans j’ai vescu.</l>
          <l n="46" xml:id="l46">Je sois d’intelligence<note place="bottom">« Se dit aussi en
            mauvaise part, d’une cabale secrette, d’une collusion de parties qui tend à nuire à
            autruy. » (Furetière). Comprendre donc que Spadarille ne veut pas être acteur de son
            propre cocuage ; il ne laisse aucune chance à un quelconque prétendant.</note> à me
            faire Cocu ?</l>
          <l n="47" xml:id="l47">Faut-il point, dis-je encor, que moy-mesme je brigue<note place="bottom">« Tascher d’obtenir quelque chose par brigue, par cabale. »
            (Furetière). Une brigue est « Desir ambitieux qu’on a d’obtenir quelque charge ou
            dignité, où l’on tasche de parvenir plus par adresse que par merite. » (Furetière).</note>
             ?</l>
          <l n="48" xml:id="l48">Que je pousse à la rouë<note place="bottom">« Quand un cheval ne
            tire qu’à peine, il faut <hi rend="i">pousser</hi> à la rouë. Celuy-cy se dit aussi au
            figuré, pour dire, aider et secourir quelqu’un, faciliter quelque entreprise »
            (Furetière).</note>, et conduise l’intrigue ?</l>
          <l n="49" xml:id="l49">Et sur vos passions<note place="bottom">Diérèse. Ce mot compte pour
            trois syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v. 202, v. 334, v. 487.</note>
            conformant mes desirs,</l>
          <l n="50" xml:id="l50">Que l’Espoux ait la peine, et l’<ref target="#amant">Amant</ref>
            les plaisirs ?</l>
          <l n="51" xml:id="l51">Quand on vient pour vous voir, faut-il point que je sorte ?</l>
          <l n="52" xml:id="l52">Sur vous, et vos Muguets<note place="bottom">Désigne un homme « Qui
            affecte d’estre propre, paré, mignon auprés des Dames. » (Dictionnaire de l’Académie,
            1694).</note> que je ferme la porte ?</l>
          <l n="53" xml:id="l53">Et que sous mon aveu vous ayiez le moyen</l>
          <l n="54" xml:id="l54">D’acheter du Brocard<note place="bottom">« Originairement en sa
            propre signification, est une étoffe de tissüe d’or, tant en chaîne, qu’en trame, ou en
            argent, ou des deux ensembles. » (Godefroy).</note> d’autre argent que du mien ?</l>
          <l n="55" xml:id="l55">Voilà ce qu’aujourd’huy tous ces autres observent,</l>
          <l n="56" xml:id="l56">Ils se font des Amis dont leurs femmes se servent,</l>
          <l n="57" xml:id="l57">Et ne <ref target="#murmurer">murmurent</ref> pas quand pour faire
            l’amour<note place="bottom">« C'est aimer d’une passion declarée et connuë à la personne
            que l’on aime, à laquelle on continuë de la tesmoigner par les assiduitez, &amp; les
            autres complaisances des amans. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>,
            1694).</note>,</l>
          <l n="58" xml:id="l58">Elles courent la nuict, et reposent le jour.</l>
          <l n="59" xml:id="l59">Ah ! qu’il vaudroit bien mieux que du nombre assez ample,</l>
          <l n="60" xml:id="l60">De ces Martyrisez je devinsse l’exemple !</l>
          <l n="61" xml:id="l61">Que si l’on enfermoit chaque femme qui court</l>
          <l n="62" xml:id="l62">Avec six cadenats, elle auroit le nez court<note place="bottom">L’expression
            le <hi rend="i">nez court</hi> fait référence à une croyance selon laquelle les
            personnes ayant le nez long ont une libido très développée.</note> !</l>
          <l n="63" xml:id="l63">Qu’on verroit de Marys marcher teste levée<note place="bottom">« On
            dit aussi, qu’un homme va la <hi rend="i">teste</hi> levée par tout, quand il ne craint
            aucun reproche » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="64" xml:id="l64">Si ma regle par eux estoit bien observée !</l>
          <l n="65" xml:id="l65">Et que de quantité le destin seroit doux,</l>
          <l n="66" xml:id="l66">Si leur plus grand mal-heur estoit d’estre Jaloux !</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="67" xml:id="l67">Et de tous les mal-heurs en est-il un plus rude</l>
          <l n="68" xml:id="l68" part="I">Monsieur !</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Il me le semble, ô Madame la prude !<pb n="4" xml:id="p4"/></l>
          <l n="69" xml:id="l69">Et qui de la sagesse a le moindre rayon,</l>
          <l n="70" xml:id="l70">Prefere un sort d’Argus<note place="bottom"><hi rend="i">Argus</hi>
            est « fils d’Aristor, qu’on feint avoir eu cent yeux, dont il a toûjours cinquante
            d’ouverts quand il fermoit les autres pour dormir. Il fut choisi par Junon, pour garder
            Io que Jupiter aimoit et qui fut changée en vache. Mercure l’endormit avec le son de sa
            flutte, et le tua par ordre de Jupiter : Et Junon pour recompenser sa fidelité le
            metamorphosa en Paon, et plaça ses yeux dans le plumage de cet oiseau » (Moreri).</note>
            au destin d’Acteon<note place="bottom"><hi rend="i">Actéon</hi> est le fils d’Aristée et
            d’Autonoé. Soit parce qu’il s’est vanté d’être meilleur chasseur qu’Artémis, soit parce
            qu’il a surpris la déesse à son bain, celle-ci le changea en cerf ; ses propres chiens
            le mirent en pièces.</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="71" xml:id="l71">Quiconque peut avoir un rayon de sagesse,</l>
          <l n="72" xml:id="l72">Dans les maux d’une femme à jamais s’interesse,</l>
          <l n="73" xml:id="l73">Et loin qu’à l’outrager il puisse estre contraint,</l>
          <l n="74" xml:id="l74">Il s’en veut faire aymer, et n’en pas estre craint.</l>
          <l n="75" xml:id="l75">Qui d’avoir des soupçons ne pouvoit se deffendre,</l>
          <l n="76" xml:id="l76">Devoit m’abandonner à l’amour de Cleandre,</l>
          <l n="77" xml:id="l77">Et par l’éclat d’un bien dont je ne puis jouïr<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour deux syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers v. 78,
            v. 501, v. 502.</note>,</l>
          <l n="78" xml:id="l78">N’abuser pas mon Pere, et ne pas l’éblouïr.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="79" xml:id="l79" part="I">Il vous plaisoit beaucoup ce Cleandre ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F"><ref target="#sans-doute">Sans doute</ref>.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="80" xml:id="l80" part="I">Il avoit vostre estime ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Encor mesme, il l’a toute.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="81" xml:id="l81" part="I">Vous voudriez, que je crois, estre à luy<note place="bottom">Nous avons ici modifié le vers en ajoutant des virgules pour une
            meilleure compréhension. Il faut comprendre « que je crois » comme une incise : « vous
            voudriez, je crois, être à lui ? ».</note> ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Pleust aux Dieux,</l>
          <l n="82" xml:id="l82" part="I">Mon sort…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">On dit bien vray que l’amour n’a point d’yeux<note place="bottom"><space/>Référence
            au thème de l’amour aveugle très présent au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</note> !</l>
          <l n="83" xml:id="l83">Vous aurez donc regret de vous voir ma conqueste</l>
          <l n="84" xml:id="l84" part="I">Madame la <ref target="#mignon">Mignonne</ref> ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">En effet,</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bonne beste<note place="bottom">« <hi rend="i">C'est une bonne beste, une
            meschante beste, une fausse beste, etc</hi>. pour dire, Une personne bien fine, &amp;
            qu’il n’est pas aisé d’attraper » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>,
            1694).</note> !</l>
          <l n="85" xml:id="l85">De vos mauvais desseins c’est assez m’avertir, <pb n="5" xml:id="p5"/></l>
          <l n="86" xml:id="l86">Vous voudriez estre gueuse, et vous bien divertir.</l>
          <l n="87" xml:id="l87">Je vois ce qui vous choque, et le ver qui vous pique,</l>
          <l n="88" xml:id="l88">Il vous faut un Mary de nouvelle fabrique,</l>
          <l n="89" xml:id="l89">Qui redoute une femme, et de crainte du choc,</l>
          <l n="90" xml:id="l90">Laisse chanter la Poule, et plus haut que le Cocq.</l>
          <l n="91" xml:id="l91">Il vous faut un Mary qui crût faire un grand crime,</l>
          <l n="92" xml:id="l92">S’il ne donnoit dequoy pour joüer à la <ref target="#prime">Prime</ref>
            ,</l>
          <l n="93" xml:id="l93">Et qui ne laisse pas de paraistre gaillard,</l>
          <l n="94" xml:id="l94">Si l’on quitte la <ref target="#prime">Prime</ref>, et qu’on joüe
            au Billard.</l>
          <l n="95" xml:id="l95">Il vous faut un Mary qui confonde sa rente<note place="bottom">
            Comprendre <hi rend="i">un Mary qui se ruine</hi>.</note>,</l>
          <l n="96" xml:id="l96">Qui soit brave quatre ans, et gredin plus de trente,</l>
          <l n="97" xml:id="l97">Et sur qui l’on saisisse au profit des Marchands,</l>
          <l n="98" xml:id="l98">Et maisons de la ville, et revenus des champs.</l>
          <l n="99" xml:id="l99">Oüy, je vous charmerois, ô Coureuse<note place="bottom">« Une femme
            qui vit dans une infame prostitution, qui se donne à tout venant. » (Furetière).</note>
            recluse,</l>
          <l n="100" xml:id="l100">Si vos debordements ne trouvoient une écluse,</l>
          <l n="101" xml:id="l101">Et du moins dans mes biens vous verriez des appas,</l>
          <l n="102" xml:id="l102">Sans les doubles ressorts de mes six cadenats ;</l>
          <l n="103" xml:id="l103">Mais quoy que contre moy vostre cœur se propose,</l>
          <l n="104" xml:id="l104">Sachez qu’avant la nuict j’en veux croistre la dose,</l>
          <l n="105" xml:id="l105">Et d’eussiez-vous cent fois vous en mettre en courroux,</l>
          <l n="106" xml:id="l106">A vos six cadenats joindre autant de verroux,</l>
          <l n="107" xml:id="l107">Rentrez ; car aussi bien je vois un Gentillastre<note place="bottom">« Petit Gentilhomme de Noblesse douteuse, qu’on mesprise, et qui n’a ni
            bien ni mérite » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="108" xml:id="l108">De vos yeux bien fendus<note place="bottom">« On dit, d’Un homme
            qui a les yeux grands &amp; un peu longs, qu’<hi rend="i">Il a les yeux bien fendus</hi> »
            (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note> il seroit
            idolastre,</l>
          <l n="109" xml:id="l109" part="I">Rentrez donc.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">Mais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Rentrez, sans vous embarrasser.</l>
          <l n="110" xml:id="l110">Diable ! que j’ay bien fait de la cadenasser.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE II</head>
        <stage>CLEANDRE, SPADARILLE, CASCARET</stage>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="111" xml:id="l111">Monsieur, vous savez bien qu’on me nomme Cleandre ?<pb n="6" xml:id="p6"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="112" xml:id="l112" part="I">Oüy.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Vous ne savez pas ce que j’ose pretendre ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="113" xml:id="l113" part="I">Non.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Mais il vous souvient que je fus <ref target="#amoureux">Amoureux</ref> ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="114" xml:id="l114" part="I">Oüy.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Que je ne fus pas un <ref target="#amant">Amant</ref> fort heureux ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="115" xml:id="l115" part="I">Non.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Que votre merite emporta la balance ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="116" xml:id="l116" part="I">Oüy.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Qu’enfin mon ardeur n’eut point de recompense ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="117" xml:id="l117" part="I">Non.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Ainsi donc, Monsieur, ne trouvez pas mauvais<pb n="7" xml:id="p7"/></l>
          <l n="118" xml:id="l118" part="I">Si je viens…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Vous, Monsieur, trouvez bon si je vais…</l>
          <l n="119" xml:id="l119">Un si grand preambule est suspect à mon Ame,</l>
          <l n="120" xml:id="l120" part="I">Parlez bref.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Mais Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mais Monsieur, mais Madame,</l>
          <l n="121" xml:id="l121">J’ai des soins à donner autre part que vers vous,</l>
          <l n="122" xml:id="l122">Avec mes cadenats j’ay besoin de verroux,</l>
          <l n="123" xml:id="l123">Près de mon Serrurier il est temps de me rendre ;</l>
          <l n="124" xml:id="l124">Pour pouvoir me parler il ne faut que m’attendre,</l>
          <l n="125" xml:id="l125">Si je trouve mon fait, je reviens sur mes pas,</l>
          <l n="126" xml:id="l126">Si je ne trouve rien, je ne reviendray pas.</l>
          <l n="127" xml:id="l127" part="I">Bon jour<note place="bottom">« On dit absolument, <hi rend="i">Bon jour</hi>, pour dire, Dieu vous gard. » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE III</head>
        <stage>CLEANDRE, CASCARET</stage>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">De ce qu’il fait j’aurois tort de me plaindre,</l>
          <l n="128" xml:id="l128">Avec moins de foiblesse il seroit plus à craindre,</l>
          <l n="129" xml:id="l129">Si de quelque lumiere il estoit éclairé,</l>
          <l n="130" xml:id="l130">En vain à le tromper je serois preparé.</l>
          <l n="131" xml:id="l131">Je veux à Spadarille arracher Olimpie,</l>
          <l n="132" xml:id="l132">Mais je sais que son ame est sans cesse assoupie,<pb n="8" xml:id="p8"/></l>
          <l n="133" xml:id="l133">Et quand secretement j’ose agir contre luy,</l>
          <l n="134" xml:id="l134">De sa brutalité je me fais un appuy.</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET</speaker>
          <l n="135" xml:id="l135">Mais comme Spadarille est sujet à l’ombrage<note place="bottom">
            Comprendre <hi rend="i">soupçon</hi>.</note></l>
          <l n="136" xml:id="l136">Quoy que des cadenats il observe l’usage,</l>
          <l n="137" xml:id="l137">Si pour vostre mal-heur il avient que ce fou,</l>
          <l n="138" xml:id="l138">De sa femme Olimpie aperçoive le trou ?</l>
          <l n="139" xml:id="l139">Si d’un sensible affront se sentant l’ame outrée,</l>
          <l n="140" xml:id="l140">De ce trou favorable il occupe l’entrée,</l>
          <l n="141" xml:id="l141">Et que de son pouvoir se servant à propos,</l>
          <l n="142" xml:id="l142">De coups drus comme gresle il nous brise les os ?</l>
          <l n="143" xml:id="l143" part="I">Plaist-il ?<note place="bottom">Comprendre « Vous
            plaist-il ? ».</note></l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Non, Spadarille a la teste trop seiche<note place="bottom">« On dit, qu’<hi rend="i">Un homme a la teste seche</hi>, que <hi rend="i">C'est une teste seche</hi>,
            pour dire, que C'est un homme qui s’emporte aisement, qui se met facilement en colere. »
            (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note>,</l>
          <l n="144" xml:id="l144">Je n’apprehende pas qu’il découvre ma bresche,</l>
          <l n="145" xml:id="l145">Si pour voir Olimpie en un coin fort obscur,</l>
          <l n="146" xml:id="l146">On a fait de ma chambre une entrée à son mur,</l>
          <l n="147" xml:id="l147">Tu sais qu’un lict superbe à ma flâme propice,</l>
          <l n="148" xml:id="l148">Pour me favoriser cache mon artifice.</l>
          <l n="149" xml:id="l149">D’ailleurs nostre vaisseau sur la fin de ce jour,</l>
          <l n="150" xml:id="l150">Doit partir pour Marseille et quitter ce sejour,</l>
          <l n="151" xml:id="l151">Cet anneau d’Olimpie est la marque secrette,</l>
          <l n="152" xml:id="l152">Qui doit malgré l’Argus<note place="bottom">Cf. note du vers 70.</note>
            asseurer sa retraite,</l>
          <l n="153" xml:id="l153">Et que pour accomplir d’équitables desseins,</l>
          <l n="154" xml:id="l154">Par l’avis de son Pere elle a mis dans mes mains.</l>
          <l n="155" xml:id="l155">Ainsi de mon Rival le deffaut effroyable…</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET</speaker>
          <l n="156" xml:id="l156">Je say que Spadarille est puant comme un Diable,</l>
          <l n="157" xml:id="l157">Et que de son halaine il infecte tous ceux</l>
          <l n="158" xml:id="l158">Qui de parler à luy sont assez mal-heureux ;</l>
          <l n="159" xml:id="l159">Mais il est <ref target="#gouverneur">Gouverneur</ref>, et c’est
            dont je frissonne<note place="bottom">Il s’agit d’une anaphore non coréférentielle. Cet
            usage est courant au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle même si de nombreuses critiques
            sont formulées par Malherbe ou Vaugelas comme le fait remarquer Nathalie Fournier dans
            sa <hi rend="i">Grammaire du français classique</hi>. Elle décrit le phénomène ainsi :
            « le nom en emploi intensionnel (non référentiel) se voit doté d’une extension dans
            l’anaphore par le relatif ou le personnel » (p. 186).</note>,</l>
          <l n="160" xml:id="l160" part="I">Car son train…</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">A sa suite il n’a nulle personne,</l>
          <l n="161" xml:id="l161">De peur que de sa femme on pût voir les attraits, <pb n="9" xml:id="p9"/></l>
          <l n="162" xml:id="l162">Ce Jaloux hypocondre a chassé ses valets :</l>
          <l n="163" xml:id="l163">Son Ame scrupuleuse, et tousjours deffiante<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour trois syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure au vers v. 275.</note></l>
          <l n="164" xml:id="l164">Ne peut près d’Olimpie endurer de servante,</l>
          <l n="165" xml:id="l165">Dans la crainte qu’il a que l’on eut supposé,</l>
          <l n="166" xml:id="l166">Sous l’habit d’une fille un garçon déguisé.</l>
          <l n="167" xml:id="l167">Si bien…mais il écoute, évitons ses reproches…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IV</head>
        <stage>SPADARILLE, CLEANDRE, CASCARET</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>avec trois verroux en chaque main</stage>
          <l n="168" xml:id="l168">Voicy pour des Polis<note place="bottom">Adjectif substantivé
            désignant un homme « doux, civil, honneste, complaisant, qui pratique de bonne grace
            tout ce qui regarde l’extérieur de la vie civile » (<hi rend="i">Dictionnaire de
            l’Académie Française</hi>, 1694).</note> empescher les approches ;</l>
          <l n="169" xml:id="l169">Qu’ils s’y viennent frotter, ces <ref target="#mignon">Mignons</ref>,
            ces Poudrez<note place="bottom">« Les galans ont soin d’estre toûjours bien <hi rend="i">
            poudrez</hi> et bien frisez » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="170" xml:id="l170" part="I">Quoy l’on ose ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Oüy l’on ose, et ce sont des Madrez<note place="bottom">« Fin, adroit, qui
            trompe facilement, et qui ne se laisse point tromper. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="171" xml:id="l171">Qui voudroient sur ma terre usurper droit de chasse<note place="bottom">Début d’une métaphore filée sur la chasse. Spadarille considère sa
            femme comme sa possession, comme un trophée de chasse qu’il a volé aux yeux de Cléandre.</note>
            ,</l>
          <l n="172" xml:id="l172">Vous qui d’un Chien couchant<note place="bottom">« <hi rend="i">Les
            chiens couchants</hi> sont <hi rend="i">chiens</hi> de l’arquebuse [arme à feu], qui
            chassent de nez haut, et arrestent tout. Les meilleurs viennent d’Espagne. Ils servent à
            faire lever les perdrix et les cailles, et ces <hi rend="i">chiens</hi> sont au poil et
            à la plume. » (Furetière).</note> affectez la grimace<note place="bottom"><hi rend="i">
            Affecter</hi> signifie feindre, contrefaire. Spadarille reproche à Cléandre d’imiter la
            mine d’un <hi rend="i">chien couchant</hi>.</note>,</l>
          <l n="173" xml:id="l173">Estes-vous point aussi quelque <ref target="#amant">Amant</ref>
            aux yeux doux,</l>
          <l n="174" xml:id="l174">Qui pour plaire à l’Espouse entretienne l’Espoux ?</l>
          <l n="175" xml:id="l175" part="I">Et lors…</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Ne craignez rien de la part d’Olimpie,</l>
          <l n="176" xml:id="l176">Tous mes voeux sont bornez à chérir sa copie.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="177" xml:id="l177" part="I">Sa copie ? <pb n="10" xml:id="p10"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Oüy, Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bon, il semble à ce fat<note place="bottom">« Sot, sans Esprit, qui ne dit que
            des fadaises. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="178" xml:id="l178">Qu’on copie une femme aussi bien qu’un contrat.</l>
          <l n="179" xml:id="l179" part="I">Et vous vous en allez ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Avec une <ref target="#patente">Patente</ref></l>
          <l n="180" xml:id="l180" part="I">Je suis prest…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Je vous puis rendre l’ame contente.</l>
          <l n="181" xml:id="l181">Mais dans ce petit doigt vous avez un anneau</l>
          <l n="182" xml:id="l182">Qui vous sied assez bien, et me semble fort beau ;</l>
          <l n="183" xml:id="l183" part="I">Que je voye.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE </speaker><stage>bas</stage>
          <l part="M">O mal-heur ! c’est…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Vous estes estrange,</l>
          <l n="184" xml:id="l184">Pour le voir un moment croyez-vous qu’on le mange ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="185" xml:id="l185" part="I">Non, Monsieur, mais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Quoy mais ? A-t-il peur de mes yeux ?</l>
          <stage>Appercevant que c’est l’Anneau d’Olimpie.</stage>
          <l n="186" xml:id="l186">Où Diable avez-vous pris ce bijou précieux<note place="bottom">Diérèse.
            Ce mot compte pour trois syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v.
            382, v. 429, v. 454, v.487.</note> ?</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET </speaker><stage>bas à Cleandre</stage>
          <l n="187" xml:id="l187">Respondez hardiment, et mentez comme un Diable<note place="bottom">Le Diable est fort connu dans les récits pour ses talents de menteur.</note>
            .</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="188" xml:id="l188" part="I">Je l’ay pris…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Parlez viste, ô l’<ref target="#amant">Amant</ref> trop aimable,</l>
          <l n="189" xml:id="l189" part="I">Où donc l’avez-vous pris ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Où prend-on les bijoux ?<pb n="11" xml:id="p11"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="190" xml:id="l190">Et j’ay tort, mon Cadet, de paraistre Jaloux,</l>
          <l n="191" xml:id="l191" part="I">Est-ce pas ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Je ne say s’il se peut qu’Olimpie…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="192" xml:id="l192">Et moy je say fort bien qu’Olimpie est impie,</l>
          <l n="193" xml:id="l193">Et sans les cadenats à sa porte attachez,</l>
          <l n="194" xml:id="l194">Qu’elle feroit souvent d’agreables pechez.</l>
          <l n="195" xml:id="l195">Quelque doux traitement qu’à ce sexe on prepare,</l>
          <l n="196" xml:id="l196">Une femme fidelle en ce temps est bien rare,</l>
          <l n="197" xml:id="l197">Et qui peut s’en servir doit s’attendre à ce coup,</l>
          <l n="198" xml:id="l198">D’acquerir peu d’honneur, et d’en perdre beaucoup !</l>
          <l n="199" xml:id="l199">N’esperez, cependant, passe-port ny <ref target="#patente">
            Patente</ref>,</l>
          <l n="200" xml:id="l200">Ou soyez resolu de remplir mon attente ;</l>
          <l n="201" xml:id="l201">Et d’un Original que je dois soupçonner,</l>
          <l n="202" xml:id="l202">Donnez-moy la Copie à collationner<note place="bottom">« Conferer
            un escrit avec son original, ou deux escrits qui contiennent une mesme chose ensemble,
            afin de justifier s’il y a quelque chose de plus ou de moins à l’un qu’à l’autre. <hi rend="i">Collationner sur l’original, sur les registres. il a collationné cet acte,
            ces pieces</hi>. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694)</note>
            ,</l>
          <l n="203" xml:id="l203" part="I">Sinon…</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Quoy vous voulez…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Oüy, je le veux, vous dis-je.</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET </speaker><stage>bas à Cleandre</stage>
          <l n="204" xml:id="l204">Par ce commandement ce Jaloux vous <ref target="#obliger">oblige</ref>
            ,</l>
          <l n="205" xml:id="l205">Avant qu’il ait ouvert cinq ou six cadenats,</l>
          <l n="206" xml:id="l206" part="I">L’anneau…</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">C’est ma pensée, et j’y vais de ce pas.</l>
          <l n="207" xml:id="l207">Puis qu’il vous plaist, Monsieur, d’admirer ma <ref target="#maitresse">Maistresse</ref>,</l>
          <l n="208" xml:id="l208" part="I">J’obéïs.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE V</head>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>seul, ouvrant la porte de la chambre d’Olimpie</stage>
          <l part="F">Je vous tiens, ô la double Traistresse,<pb n="12" xml:id="p12"/></l>
          <l n="209" xml:id="l209">Qui dans l’aspre dessein d’acquerir du renom,</l>
          <l n="210" xml:id="l210">Avez l’air d’une Sainte, et l’esprit d’un Démon.</l>
          <l n="211" xml:id="l211">J’apperçois tous les tours que vostre esprit enfante.</l>
          <l n="212" xml:id="l212">Vous donnez librement des faveurs par la fente ;</l>
          <l n="213" xml:id="l213">Mais malgré vos desseins contre moy conjurez,</l>
          <l n="214" xml:id="l214">Les aiz<note place="bottom">« Piece de bois de siage longue, et
            peu espaisse, <hi rend="i">Ais</hi> de sapin, <hi rend="i">ais</hi> de bateau, on fait
            des planchers, des cloisons avec des <hi rend="i">ais</hi>. » (Furetière).</note> de
            vostre porte en seront resserrez.</l>
          <l n="215" xml:id="l215" part="I">Voyons un peu sa mine.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VI</head>
        <stage>SPADARILLE, OLIMPIE</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Approchez, la Matoise<note place="bottom">« Rusé, difficile à étre trompé,
            adroit à tromper les autres. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="216" xml:id="l216">Dont la vertu s’altere, et l’honneur s’apprivoise,</l>
          <l n="217" xml:id="l217" part="I">Approchez.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">De ma part, désirez-vous…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Moy ? Rien ;</l>
          <l n="218" xml:id="l218">Je viens voir seulement si vous vous portez bien. <pb n="p. 13 ; B" xml:id="p13"/></l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="219" xml:id="l219">Quoy, se peut-il, Monsieur, que mon mal-heur vous touche ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="220" xml:id="l220">Vous n’en savez donc rien, ô la sainte Nitouche<note place="bottom">« On dit aussi d’un hypocrite, qu’il fait bien la <hi rend="i">Sainte</hi>
            Nitouche, que c’est une petit <hi rend="i">Saint</hi> de bois » (Furetière).</note> !</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="221" xml:id="l221">Non, daignez m’expliquer vos bizarres desseins.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="222" xml:id="l222">Je viens de voir Cleandre, il vous baise les mains.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="223" xml:id="l223" part="I">Quoy Cléandre est icy ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Point du tout, je me moque,</l>
          <l n="224" xml:id="l224">Je l’ay pris pour un autre, et c’est une equivoque.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="225" xml:id="l225" part="I">Pourquoy donc voulez-vous…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Belzebut incarné,</l>
          <l n="226" xml:id="l226">Demon acariastre à me nuire obstiné,</l>
          <l n="227" xml:id="l227">C’est à tort à présent que ton<note place="bottom">Référence à un
            emploi de la deuxième personne du singulier qui marque le changement dans l’attitude de
            Spadarille à l’encontre d’Olympie. Il employait jusqu’à présent la deuxième personne du
            pluriel, marque de son respect pour sa femme ; ceci illustre son emportement qui lui est
            reproché par Olympie à la réplique suivante. La tension du dialogue augmente. Nous
            retrouvons ce même cas de figure aux vers : v. 228, v. 229.</note> ame biaise<note place="bottom">« Il signifie figurément Se servir de mauvaises finesses, n’agir pas
            sincerement. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694). Diérèse.
            Ce mot compte pour deux syllabes. Nous retrouvons ce cas de figure aux vers : v. 228, v.
            415.</note> ;</l>
          <l n="228" xml:id="l228">Je say pour me trahir que tu fais la niaise,</l>
          <l n="229" xml:id="l229">Et que de ton honneur prevoyant l’abandon…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="230" xml:id="l230" part="I">Cet outrage…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">A vos yeux je demande pardon !</l>
          <l n="231" xml:id="l231">Quel que soit le forfait dont mon cœur vous soupçonne,</l>
          <l n="232" xml:id="l232">C’est vous faire une injure, équitable friponne ;</l>
          <l n="233" xml:id="l233">Et parmy vostre sexe outrageux à chacun,</l>
          <l n="234" xml:id="l234">Faire un mary Cocu c’est le vice commun.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="235" xml:id="l235">Enfin, expliquez-vous, qu’avez-vous à m’apprendre ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="236" xml:id="l236">Rien ; sinon que j’ay veu l’un des doigts de Cleandre. <pb n="14" xml:id="p14"/></l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE, </speaker><stage>faisant la surprise</stage>
          <l n="237" xml:id="l237" part="I">Un des doigts de Cleandre ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="M">Un des doigts.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Un des doigts !</l>
          <l n="238" xml:id="l238">Si vous m’en assurez, aisément je le crois,</l>
          <l n="239" xml:id="l239" part="I">Mais qu’en concluez-vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Et qu’en peut-on conclure ?</l>
          <l n="240" xml:id="l240">Fin contre fin n’est pas bon à faire doublure<note place="bottom">« On
            dit en proverbe, que fin contre fin n’est pas propre à faire <hi rend="i">doublure</hi>,
            pour dire, que deux gens qui sont également habiles ont de la peine à se tromper l’un
            l’autre » (Furetière).</note></l>
          <l n="241" xml:id="l241">La belle, et dans mon aage, il vous sied assez mal</l>
          <l n="242" xml:id="l242">De vouloir me charger d’un brevet d’animal<note place="bottom">Un <hi rend="i">brevet</hi> « se dit aussi de certains billets, caracteres ou oraisons que
            donnent des Charlatans et des affronteurs pour guerir de plusieurs maladies, ou pour
            faire des choses extraordinaires » (Furetière) ; « On appelle par injure, <hi rend="i">
            Animal</hi>, un homme lourdaut, grossier, stupide. Celuy qui vous a dit cela est un <hi rend="i">animal</hi> » (Furetière). L’expression peut donc se comprendre comme <hi rend="i">mensonge</hi> : elle désigne les mensonges d’Olympie pour confondre
            Spadarille. </note>.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="243" xml:id="l243" part="I">Ce langage confus…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Vous rend l’ame éperduë<note place="bottom">« Qui a l’esprit troublé ou égaré
            par quelque violente passion ou surprise. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="244" xml:id="l244">Et je suis confondu de vous voir confonduë<note place="bottom">Boursault
            joue sur deux sens du verbe « confondre » dans un même vers. La première occurrence est
            employée dans le sens de « convaincre » et la seconde dans le sens de « se dit aussi de
            ceux qu’on surprend en quelque action honteuse qui les fait rougir. » (Furetière).</note>
            .</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="245" xml:id="l245">Je ne puis rien comprendre à tout vostre discours.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>luy montrant les verroux</stage>
          <l n="246" xml:id="l246">Voicy pour mettre obstacle à tous vos petits tours,</l>
          <l n="247" xml:id="l247">Les anneaux desormais n’iront plus en campagne,</l>
          <l n="248" xml:id="l248">Et vous estes sevrée<note place="bottom">« Se dit figurément en
            Morale, en parlant des obstacles qu’on fait aux pretentions de quelqu’un » (Furetière).</note>,
            amoureuse Compagne.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="249" xml:id="l249">Finissez ces discours, ils sont extravagants.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="250" xml:id="l250" part="I">Je suis donc fou ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">Du moins on le croit.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bas les gands.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="251" xml:id="l251" part="I">Quoy, Monsieur…<pb n="15" xml:id="p15"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="M">Bas les gands.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">Mais au moins…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bas, vous dis-je.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="252" xml:id="l252" part="I">Si…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="M">Bas, vous dis-je.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Encor, quel dessein vous oblige…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="253" xml:id="l253">Bas, vous dis-je, et tantost votre esprit esclaircy…</l>
          <stage>appercevant le mesme anneau qu’avait Cleandre</stage>
          <l n="254" xml:id="l254">Mais vertu-bieu<note place="bottom"><hi rend="i">Vertubleu</hi> :
            juron caractéristique de la comédie classique.</note> que vois-je ? Et que Diable est-ce
            cy ?</l>
          <l n="255" xml:id="l255">Que cét anneau ressemble à celuy de Cleandre !</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="256" xml:id="l256" part="I">Ils sont bas.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Sur ma foy je n’y puis rien comprendre,</l>
          <l n="257" xml:id="l257">Et ces anneaux tous deux ont un rapport si grand,</l>
          <l n="258" xml:id="l258">Que plus on les regarde, et plus on s’y méprend.</l>
          <l n="259" xml:id="l259">Vous pouvez cependant, rechausser la mitaine<note place="bottom">« Gros
            gant-fourré où il n’y a point de separation pour mettre les doigts, à la reserve du
            pouce. C’est presque la même chose que <hi rend="i">moufles</hi>. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="260" xml:id="l260">Puis apres de rentrer il faut prendre la peine,</l>
          <l n="261" xml:id="l261">Aussi bien un vieillard adresse icy ses pas.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="262" xml:id="l262" part="I">Amour…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Entrez, entrez, et ne raisonnez pas.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VII</head>
        <stage>ALCIDOR, SPADARILLE</stage>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="263" xml:id="l263">Monsieur le <ref target="#gouverneur">Gouverneur</ref> dont je
            suis le beau-pere,<pb n="16" xml:id="p16"/></l>
          <l n="264" xml:id="l264" part="I">Je viens…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>enfermant sa femme</stage>
          <l part="F">Beau-pere, ou non, laissez nous<note place="bottom">L’emploi du <hi rend="i">
            nous</hi> se rapporte plutôt ici à un <hi rend="i">nous</hi> de <hi rend="i">majesté</hi>
            qui pourrait se rapporter à la charge de Gouverneur de Spadarille qui le met en position
            de supériorité par rapport à son beau-père. Nous retrouvons le même cas de figure aux
            vers : v. 265, v. 266, v. 486.</note> un peu faire,</l>
          <l n="265" xml:id="l265">Quand nostre huys<note place="bottom">« Porte d’un logis » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note> une fois sera clos
            à plaisir<note place="bottom">Avec soin.</note>,</l>
          <l n="266" xml:id="l266">De vous voir pleinement nous aurons le loisir ;</l>
          <l n="267" xml:id="l267" part="I">Taisez-vous donc.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="M">Monsieur, mais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mais Monsieur vous mesme,</l>
          <l n="268" xml:id="l268">Dont le morne visage est passablement blesme.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="269" xml:id="l269">Je pretendois de vous qu’en faveur de mes soins…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="270" xml:id="l270">Un peu trop pretendant, pretendez un peu moins,</l>
          <l n="271" xml:id="l271">Et <ref target="#souffrir">souffrez</ref>, s’il vous plaist,
            qu’à mon tour je prétende…</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="272" xml:id="l272" part="I">Mais Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE, </speaker><stage>ayant achevé de fermer ses cadenats</stage>
          <l part="F">Hé bien donc, ô Diseur de Legende<note place="bottom">Désigne un bonimenteur. </note>
            ,</l>
          <l n="273" xml:id="l273">Dont je suis obligé d’enfermer le present<note place="bottom">Désigne
            Olympie.</note>,</l>
          <l n="274" xml:id="l274">Si le cœur vous en dit, raisonnez à present.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="275" xml:id="l275">L’<ref target="#heur">heur</ref> dont vostre alliance a comblé
            ma famille, <pb n="17" xml:id="p17"/></l>
          <l n="276" xml:id="l276">Fait que je viens icy m’informer de ma fille,</l>
          <l n="277" xml:id="l277" part="I">Dites-moy donc comment elle se porte.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bien.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="278" xml:id="l278">Et de ses mœurs, Monsieur, ne m’apprendrez-vous rien ?</l>
          <l n="279" xml:id="l279">Dites-moy, si par fois son humeur vous contente,</l>
          <l n="280" xml:id="l280">Si par fois cette humeur est pour vous complaisante ;</l>
          <l n="281" xml:id="l281" part="I">Tirez-moy de soucy, comment vit-elle ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mal.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="282" xml:id="l282">Mal, bons Dieux ! ce mal-heur est pour moy sans égal.</l>
          <l n="283" xml:id="l283">Où peut-elle avoir pris de mauvaise teinture<note place="bottom">« L'impression
            que la […] mauvaise éducation, ou frequentation laissent dans l’ame. » (<hi rend="i">Dictionnaire
            de l’Académie française</hi>, 1694).</note>,</l>
          <l n="284" xml:id="l284">Elle, que de ses dons a comblé la nature<note place="bottom">Il
            s’agit d’un cas de postposition du sujet nominal. Ici, le groupe prépositionnel commence
            la phrase, est suivi par le verbe et finalement par le sujet qui arrive en dernière
            position. Nathalie Fournier dans sa <hi rend="i">Grammaire du français classique</hi>
            indique que « c’est le seul schéma syntaxique à sujet postposé (en phrase assertive) qui
            se soit conservé de l’ancien français, malgré une moindre fréquence. […] Les
            grammairiens le considèrent comme une élégance (Maupas), ce qui est le signe, et de sa
            relative régression, et de son caractère stylistiquement marqué. ».</note> ?</l>
          <l n="285" xml:id="l285" part="I">Pour me faire un outrage elle a donc le sang…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Chaud<note place="bottom"><hi rend="i">Il a le sang chaud</hi> « pour dire,
            qu’il est colere et emporté » (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="286" xml:id="l286">C’est l’amour chaud<note place="bottom"><hi rend="i">Chaud</hi>
            « se dit aussi en Morale, des mouvements vifs, et bouillans que causent les passions
            dans l’esprit, ou le cœur des hommes. <hi rend="i">Chaud</hi> en amour » (Furetière).</note> <ref target="#sans-doute">sans doute</ref>, et plus chaud qu’il ne faut :</l>
          <l n="287" xml:id="l287">Mais n’est-ce point à tort qu’envers vous je la blâme ?</l>
          <l n="288" xml:id="l288">Ne luy faites vous rien qui chagrine son ame ?</l>
          <l n="289" xml:id="l289" part="I">Lors que vous la voyez, quel est son accueil ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Froid.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="290" xml:id="l290">D’en user de la sorte elle a bien peu de droit.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="291" xml:id="l291">D’accord ; mais de vous deux, moy l’Epoux et le Gendre,</l>
          <l n="292" xml:id="l292">Qui pour faire l’<ref target="#amant">Amant</ref> pris le droit
            de Cleandre, <pb n="18" xml:id="p18"/></l>
          <l n="293" xml:id="l293">Sachez que j’aurois lieu de paraistre marry,</l>
          <l n="294" xml:id="l294">Si par droit reciproque il faisoit le mary.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="295" xml:id="l295" part="I">Cleandre, oseroit-il suborner<note place="bottom">« Débaucher,
            seduire, induire à faire une mauvaise action, une action contre son devoir. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note>…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">D’Olimpie,</l>
          <l n="296" xml:id="l296">Il ayme, à ce qu’il dit, seulement la copie ;</l>
          <l n="297" xml:id="l297">Cependant d’un anneau je le trouve pourveu ;</l>
          <l n="298" xml:id="l298">Autre part qu’en ses doigts je le crois avoir veu ;</l>
          <l n="299" xml:id="l299">Aussi-tost par ma bouche Olimpie appellée,</l>
          <l n="300" xml:id="l300">A mes aigres propos contrefait la troublée ;</l>
          <l n="301" xml:id="l301">Veut voir par mes discours son esprit esclaircy ;</l>
          <l n="302" xml:id="l302">Fait semblant d’ignorer que Cleandre est icy ;</l>
          <l n="303" xml:id="l303">Me soustient à mon nez que souvent j’extravague ;</l>
          <l n="304" xml:id="l304">Puis soudain se degante, et me montre sa bague ;</l>
          <l n="305" xml:id="l305">Et je croy là dessus, consultant mon cerveau,</l>
          <l n="306" xml:id="l306">Que qui la copia copia son Anneau.</l>
          <l n="307" xml:id="l307">De Cleandre pourtant je crains peu la <ref target="#finesse">
            finesse</ref>,</l>
          <l n="308" xml:id="l308">Il doit en ce lieu mesme amener sa <ref target="#maitresse">
            Maistresse</ref>,</l>
          <l n="309" xml:id="l309">Je l’attends, nous verrons ; mais tenez je les voy.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="310" xml:id="l310" part="I">Il amene Olimpie.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">En effet, je le croy.</l>
          <l n="311" xml:id="l311" part="I">La seroit-ce ?</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Ce l’est ; quelle erreur vous domine ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="312" xml:id="l312">Ma foy, si ce ne l’est, elle en a bien la mine.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VIII</head>
        <stage>SPADARILLE, CLEANDRE, OLIMPIE, sous le nom d’Aspasie, ALCIDOR, CASCARET</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>appelle sa femme à travers de la porte</stage>
          <l n="313" xml:id="l313" part="I">Olimpie ! <pb n="19" xml:id="p19"/></l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>bas à Cleandre</stage>
          <l part="M">Ah Cleandre !</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Ah daignez tenir bon,</l>
          <l n="314" xml:id="l314" part="I">Madame.</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET</speaker>
          <l part="F">Ou je me trompe, ou j’auray du baston.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>continuë</stage>
          <l n="315" xml:id="l315" part="I">Olimpie ! ah j’enrage.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Il s’eschauffe la bile.</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET</speaker>
          <l n="316" xml:id="l316">Vous me parliez tantost de m’envoyer en Ville</l>
          <l n="317" xml:id="l317" part="I">Monsieur.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Poltron fieffé<note place="bottom">Désigne un lâche « Qui a quelque vice,
            quelque mauvaise habitude, au supréme degré. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie
            française</hi>, 1694).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>continuë</stage>
          <l part="F">Tout cecy me confond<note place="bottom">Le verbe <hi rend="i">confondre</hi>
            est employé ici au sens propre de <hi rend="i">rendre confus</hi>.</note>.</l>
          <l n="318" xml:id="l318">Olimpie ! écoutez comme elle me répond !</l>
          <l n="319" xml:id="l319">De ce tracas, Beau-pere, en un mot que vous semble.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="320" xml:id="l320" part="I">J’ay peur que ce ne soit Olimpie. <pb n="20" xml:id="p20"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Et j’en tremble :</l>
          <l n="321" xml:id="l321">Mais on pourroit sortir aussi-tost<note place="bottom">Comprendre
            dans le sens d’<hi rend="i">aussi bien</hi>.</note> de l’Enfer,</l>
          <l n="322" xml:id="l322">Sa cheminée est close, et de grilles de fer,</l>
          <l n="323" xml:id="l323">J’ay de mesme matiere estoffé sa fenestre,</l>
          <l n="324" xml:id="l324" part="I">Beau-pere !</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">S’il est vray, ce ne peut donc pas l’estre.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="325" xml:id="l325">Assez adroitement je la vais pressentir<note place="bottom">« <hi rend="i">Pressentir quelqu’un</hi>, pour dire, Découvrir l’intention de quelqu’un,
            la disposition où il est » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>,
            1694).</note> ;</l>
          <l n="326" xml:id="l326">Je vous crois Olimpie, et ne crois pas mentir,</l>
          <l n="327" xml:id="l327">Si vous ne l’estes pas pour le moins sa jumelle<note place="bottom"><hi rend="i">Jumelle</hi> fait référence au <hi rend="i">Miles
            gloriosus</hi> de Plaute ; dans cette pièce le déguisement consiste en faire croire à
            l’existence d’une jumelle de la jeune femme qui vient justement d’arriver dans la ville.</note>
            ,</l>
          <l n="328" xml:id="l328">Daignez quelque moment discourir avec elle ;</l>
          <l n="329" xml:id="l329">Entrez jusqu’en sa chambre, et trouvez à propos…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="330" xml:id="l330" part="I">Monsieur…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Vous luy direz seulement quatre mots,</l>
          <l n="331" xml:id="l331" part="I">Je vous en prie.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">Il faut…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Il ne faut autre chose.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="332" xml:id="l332">Des plaintes d’Olimpie elle ignore la case,</l>
          <l n="333" xml:id="l333" part="I">Ainsi…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mon Dieu, Monsieur, parlez à vostre écot<note place="bottom">« On dit
            proverbialement à ceux qui viennent interrompre l’entretien d’autres gens, Parlez à
            vostre <hi rend="i">escot</hi>, pour dire, Allez entretenir vostre compagnie. »
            (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="334" xml:id="l334" part="I">Ce n’est pas…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Vous aussi, taisez-vous, idiot.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="335" xml:id="l335">Pour moy, Monsieur, le Ciel me deviendroit propice, <pb n="21" xml:id="p21"/></l>
          <l n="336" xml:id="l336">S’il m’offroit un moyen de vous rendre service ;</l>
          <l n="337" xml:id="l337" part="I">Mais enfin sur le point de partir…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Par ma foy</l>
          <l n="338" xml:id="l338">Vous entrerez, Madame, ou vous direz pourquoy.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="339" xml:id="l339" part="I">Je puis…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Entrez, vous dis-je, ou bien point de <ref target="#patente">Patente</ref>.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="340" xml:id="l340">Vous pouvoir <ref target="#obliger">obliger</ref> c’est me
            rendre contente ;</l>
          <l n="341" xml:id="l341">Mais envers Olimpie agréez mon respect,</l>
          <l n="342" xml:id="l342">Un visage inconnu luy peut estre suspect,</l>
          <l n="343" xml:id="l343">Durant donc un adieu qu’à l’instant je vais faire,</l>
          <l n="344" xml:id="l344">Sachez si ma visite aura droit de luy plaire,</l>
          <l n="345" xml:id="l345">Et tandis que Cleandre attendra mon retour…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="346" xml:id="l346" part="I">C’est fort bien dit, allez.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>à Cleandre en s’en allant</stage>
          <l part="F">Je prépare un detour,</l>
          <l n="347" xml:id="l347">Et quoy que de ma part ce perfide pretende…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="348" xml:id="l348" part="I">Que luy dites-vous là ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Je luy dis qu’il m’attende.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="349" xml:id="l349" part="I">Bon cela<note place="bottom">« On dit proverbialement, <hi rend="i">Bon cela</hi>, pour, Approuver une chose, après en avoir désapprouvé une
            autre. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1798).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">J’obéïs, et n’y contredis pas.</l>
          <l n="350" xml:id="l350">Cascaret, d’Aspasie accompagne les pas.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IX</head>
        <stage>SPADARILLE, CLEANDRE, ALCIDOR</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="351" xml:id="l351">Or ça, notre Beau-pere, et vous Sire Cleandre,<pb n="22" xml:id="p22"/></l>
          <l n="352" xml:id="l352">Qui jadis malgré luy vouliez estre son gendre,</l>
          <l n="353" xml:id="l353">Je vais vous faire voir Olimpie à l’instant.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR </speaker><stage>qui craint qu’Olimpie ne soit pas encores rentrée</stage>
          <l n="354" xml:id="l354">Si j’en suis crû, Monsieur, ne vous hastez pas tant.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="355" xml:id="l355" part="I">Et pourquoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Tout l’amour que Cleandre eut pour elle</l>
          <l n="356" xml:id="l356" part="I">Pourra se rallumer à l’aspect…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Bagatelle<note place="bottom"><space/>« On dit absolument, <hi rend="i">
            Bagatelle</hi>, quand on ne veut pas demeurer d’accord de quelque proposition qu’un
            autre met en avant. Vous croyez reüssir en cette entreprise : <hi rend="i">bagatelle</hi>. »
            (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="357" xml:id="l357">En effect la beauté que je vous ay fait voir,</l>
          <l n="358" xml:id="l358">De tout autre visage affoiblit le pouvoir :</l>
          <l n="359" xml:id="l359">Et s’il faut que mon ame à vos yeux se découvre,</l>
          <l n="360" xml:id="l360">Rien ne m’est échapé que mon cœur ne recouvre,</l>
          <l n="361" xml:id="l361">Puisqu’à l’object que j’ayme avec tant de raison</l>
          <l n="362" xml:id="l362">Pour paraistre Olimpie il ne faut que le nom.</l>
          <l n="363" xml:id="l363">C’est pour ce seul object qu’en secret je soupire,</l>
          <l n="364" xml:id="l364" part="I">Pour sa seule pensée je languis.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">C’est tout dire,</l>
          <l n="365" xml:id="l365">Et pour l’amour de vous je m’en vais de ce pas<pb n="23" xml:id="p23"/></l>
          <l n="366" xml:id="l366">Réveiller les ressorts<note place="bottom">Spadarille va ouvrir
            ses cadenas pour laisser sortir Olympie.</note> de mes six Cadenats.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE X</head>
        <stage>ALCIDOR, CLEANDRE, et Spadarille au bout du Theatre<note place="bottom">Désigne ici
          la scène.</note> qui ouvre ses Cadenats</stage>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="367" xml:id="l367">Parlons bas. Enfin brave Cleandre</l>
          <l n="368" xml:id="l368">Ma fille en peu de temps en vos bras se va rendre :</l>
          <l n="369" xml:id="l369">Si d’avec ce brutal son hymen se détruit,</l>
          <l n="370" xml:id="l370">De vos soins genereux vous aurez tout le fruit.</l>
          <l n="371" xml:id="l371" part="I">Mais surtout que l’honneur.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Je vois peu d’apparence</l>
          <l n="372" xml:id="l372">A pouvoir affranchir d’une injuste puissance ;</l>
          <l n="373" xml:id="l373">Mais enfin quelque effet qui succede à mes yeux,</l>
          <l n="374" xml:id="l374">L’interest d’Olimpie est plus fort que mes feux.</l>
          <l n="375" xml:id="l375">Nul espoir ne me flatte, et mon cœur avec joye,</l>
          <l n="376" xml:id="l376">La derobe aux tourmens dont le sien est la proye ;</l>
          <l n="377" xml:id="l377">Et c’est le moindre effort qu’en semblable danger</l>
          <l n="378" xml:id="l378">La vertu mal-heureuse ait le droict d’exiger.</l>
          <l n="379" xml:id="l379" part="I">Ainsi…</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XI</head>
        <stage>SPADARILLE, OLIMPIE, CLEANDRE, ALCIDOR</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mes cadenats sont ouverts. Hola<note place="bottom">« Interjection qui sert
            pour appeller des gens de basse condition, des laquais. » (Furetière) ; il faut tout de
            même noter que Spadarille s’adresse ici à sa femme, le peu de considération qu’il a pour
            elle apparaît clairement.</note> la Belle,<pb n="24" xml:id="p24"/></l>
          <l n="380" xml:id="l380">Venez-ça. Pourquoy donc se frotter la prunelle ?</l>
          <l n="381" xml:id="l381" part="I">Qu’avez-vous ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>faisant exprés l’endormie</stage>
          <l part="F">Du sommeil, les pavots<note place="bottom">« Espece de plante qui porte des
            fleurs de plusieurs couleurs, &amp; dont la graine a une vertu assoupissante. […] Les
            Poëtes disent, <hi rend="i">Les pavots du sommeil</hi>, pour dire, L'assoupissement, le
            sommeil mesme. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, 1694).</note>
            gracieux</l>
          <l n="382" xml:id="l382">Assoupissent mon ame, et me sillent les yeux<note place="bottom">« Fermer,
            clore. Il se dit des yeux &amp; des paupieres, quand on les ferme pour peu de temps. »
            (Dictionnaire de l’Académie française, 1694).</note> ;</l>
          <l n="383" xml:id="l383">Depuis une heure ou deux, leur douceur pour confondre<note place="bottom">« Convaincre, fermer la bouche à son adversaire. […] deux depositions
            suffisent pour <hi rend="i">confondre</hi>, pour convaincre un accusé » (Furetière).</note>
            …</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="384" xml:id="l384">Elle avoit bien raison de ne pas me répondre</l>
          <l n="385" xml:id="l385">Vraiment ! ça la dormeuse au sommeil un peu dur,</l>
          <l n="386" xml:id="l386">Qui n’avez pû m’entendre à travers de ce mur,</l>
          <l n="387" xml:id="l387" part="I">Ouvrez les yeux.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>faisant l’estonnée</stage>
          <l part="F">Mon Pere ! ô destin quelle grace !</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="388" xml:id="l388" part="I">Ma fille !</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>lui montrant Cléandre</stage>
          <l part="F"> Et celuy-cy, Bel enfant, qui sera-ce ?</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="389" xml:id="l389" part="I">O Dieux !</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE </speaker><stage>à Sparadille</stage>
          <l part="F"><ref target="#souffrir">Souffrez</ref> qu’icy je me regle sur vous,</l>
          <l n="390" xml:id="l390">Et que de cét Objet je devienne jaloux ; <pb n="p. 25 ; C" xml:id="p25"/></l>
          <l n="391" xml:id="l391">Je crois voir Aspasie, et mon Ame confuse</l>
          <l n="392" xml:id="l392" part="I">Voudroit…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Le tour est bon ; Peste soit de la Buze<note place="bottom">« Se dit
            proverbialement d’un sot, d’un stupide, que c’est une <hi rend="i">buse</hi>. »
            (Furetière).</note>.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="393" xml:id="l393">C’est un peu vainement que vous estes surpris,</l>
          <l n="394" xml:id="l394" part="I">C’est elle.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Il veut <ref target="#sans-doute">sans doute</ref> égayer nos esprits,</l>
          <l n="395" xml:id="l395" part="I">Pauvre Butor<note place="bottom">« On dit figurément
            d’un homme stupide et maladroit, que c’est un gros <hi rend="i">butor</hi> ; parce que
            cet oiseau est sot et paresseux. » (Furetière).</note> !</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Et quoy, de la part de Cleandre,</l>
          <l n="396" xml:id="l396">Est-ce là tout l’accueil que j’ay droit de pretendre ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="397" xml:id="l397">Aspasie est-ce vous dont les yeux éclatants…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="398" xml:id="l398">Quand les gens sont si sots, ils le sont pour longtemps,</l>
          <l n="399" xml:id="l399">Je le trouve bouffon avec sa jalousie.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="400" xml:id="l400">Daignez donc me répondre, est-ce vous Aspasie ?</l>
          <l n="401" xml:id="l401">Dissipez le chagrin qui me rend assoupy,</l>
          <l n="402" xml:id="l402" part="I">Et pour le moins.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Beau-pere, <hi rend="i">et pecora campi</hi><note place="bottom">Extrait du
            Psaume 8 verset 8 de la <hi rend="i">Bible</hi> qui chante la toute puissance de Dieu :
            « <hi rend="i">Omnia subjecisti sub pedibus ejus, oves et boves universas insuper et
            pecora campi</hi> ». « Tu as mis toutes ces choses sous ses pieds, brebis et bœufs, tous
            ensemble, et les animaux des champs ». Nous pouvons supposer que Spadarille s’amuse à
            prendre la prière adressée par Cléandre à celle qu’il feint de prendre pour Aspasie
            comme une prière à Dieu, dont le psaume en question célèbre la toute puissance.</note>.</l>
          <l n="403" xml:id="l403" part="I">Quoy, vous n’en riez point ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE </speaker><stage>à Spadarille</stage>
          <l part="F">Esclaircissez mon ame,</l>
          <l n="404" xml:id="l404" part="I">Monsieur, ne l’est-ce pas ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>en riant</stage>
          <l part="F">Non ma foy, c’est ma femme.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE </speaker><stage>à Olimpie</stage>
          <l n="405" xml:id="l405">Veuillez donc m’excuser si pour m’estre mépris…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="406" xml:id="l406">A vostre indifference ajouster le mépris, <pb n="26" xml:id="p26"/></l>
          <l n="407" xml:id="l407">Cleandre, et feindre icy de ne pas me connaistre ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="408" xml:id="l408">J’ay toûjours tout l’amour que vos yeux firent naistre ;</l>
          <l n="409" xml:id="l409">Mais si mon cœur soupire, apprenez qu’il m’est doux</l>
          <l n="410" xml:id="l410">De le voir soupirer pour une autre que vous :</l>
          <l n="411" xml:id="l411">De ce cœur enflammé la langueur est extrême,</l>
          <l n="412" xml:id="l412">Mais cette autre que vous est une autre vous-mesme ;</l>
          <l n="413" xml:id="l413">Et mon amour éteint seroit tout consumé,</l>
          <l n="414" xml:id="l414">Si vos mesmes appas<note place="bottom">« En choses morales de ce
            qui sert à attraper les hommes, à les inviter à faire quelque chose. […] La beauté est
            un grand <hi rend="i">appast</hi> pour engager le cœur des hommes. » (Furetière). <hi rend="i">Si vos mesmes appas</hi> est à comprendre comme <hi rend="i">Si vos appas
            eux-mêmes</hi>.</note> ne l’avoient rallumé.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>à Alcidor</stage>
          <l n="415" xml:id="l415">Quel niais compliment ce badin luy va faire !</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="416" xml:id="l416" part="I">Il est fou.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>à Cleandre</stage>
          <l part="F">Quelque Objet a donc l’<ref target="#heur">heur</ref> de vous plaire ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="417" xml:id="l417">Ouy, Madame, et de plus cét Objet plein d’appas</l>
          <l n="418" xml:id="l418">En merite, en vertu ne vous cederoit<note place="bottom">« Faire
            une action d’humilité, se reconnoistre inferieur à un autre en quelque chose »
            (Furetière).</note> pas :</l>
          <l n="419" xml:id="l419">Quelque chose de plus est dans celle que j’ayme,</l>
          <l n="420" xml:id="l420" part="I">Et…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Ne disons point plus ; mais disons tout de mesme.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="421" xml:id="l421">Et quoy, pour vous vanger du refus qu’on vous fist,</l>
          <l n="422" xml:id="l422" part="I">Vous osez…</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">J’ay raison d’oser dire…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>dans une feinte colere</stage>
          <l part="F">Il suffit,</l>
          <l n="423" xml:id="l423">Je connois vos desseins, et vous estes un lasche,</l>
          <l n="424" xml:id="l424">Dont l’indigne mépris, et me choque, et me fasche :</l>
          <l n="425" xml:id="l425">Ne croyez pas pourtant que l’outrage soit grand,</l>
          <l n="426" xml:id="l426">Vostre amour, vostre choix, tout m’est indifferend :</l>
          <l n="427" xml:id="l427" part="I">Et ne presumez<note place="bottom">« Avoir bonne opinion
            de soy » (Furetière).</note> pas…<pb n="27" xml:id="p27"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Quoy, Madame…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Quoy, Traistre,</l>
          <l n="428" xml:id="l428">Vous avez pu m’aymer, et m’osez méconnaistre ?</l>
          <l n="429" xml:id="l429">Et pretendez me faire un outrage odieux,</l>
          <l n="430" xml:id="l430">Qu’estaller par mépris vostre choix à mes yeux ?</l>
          <l n="431" xml:id="l431">Je dédaigne à mon tour vos indignes approches,</l>
          <l n="432" xml:id="l432" part="I">Allez.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Il est penaut comme un fondeur de cloches<note place="bottom">« On dit
            proverbialement, Il est <hi rend="i">penaud</hi> comme un fondeur de cloches, pour dire
            triste et estonné de ce que sa fonte n’a pas reüssi. » (Furetière).</note>.</l>
          <l n="433" xml:id="l433" part="I">C’est qu’il ayme…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="M">Et qu’importe ?</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Il importe fort peu ;</l>
          <l n="434" xml:id="l434">Mais je veux vous monstrer à l’Objet de son feu :</l>
          <l n="435" xml:id="l435">Bien-tost dans cet endroit nous aurons sa presence.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l n="436" xml:id="l436">Moy, Monsieur, me resoudre à cette complaisance ?</l>
          <l n="437" xml:id="l437" part="I">Que je puisse…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mon Dieu, forcez-vous de la voir,</l>
          <l n="438" xml:id="l438" part="I">Et taschez…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Sur mes sens j’ay trop peu de pouvoir,</l>
          <l n="439" xml:id="l439">A m’expliquer ainsi son dédain m’authorise,</l>
          <l n="440" xml:id="l440">J’ay peu de complaisance envers qui me méprise ;</l>
          <l n="441" xml:id="l441">Et quoy que mon Espoux, c’est avoir le cœur bas</l>
          <l n="442" xml:id="l442">Qu’exiger de mon ame un respect qu’il n’a pas.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="443" xml:id="l443" part="I">Mais enfin Aspasie…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Aspasie ou Cleandre,</l>
          <l n="444" xml:id="l444">Je ne veux ny les voir, ny jamais les entendre,<pb n="28" xml:id="p28"/></l>
          <l n="445" xml:id="l445">Et prefere aux dédains de ce couple outrageux</l>
          <l n="446" xml:id="l446">L’inflexible rigueur d’un Espoux soupçonneux.</l>
          <l n="447" xml:id="l447" part="I">Renfermez-moy.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="M">Ma fille, est-il juste…</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE</speaker>
          <l part="F">Mon Pere,</l>
          <l n="448" xml:id="l448">Je ne fais rien icy qui ne soit nécessaire.</l>
          <l n="449" xml:id="l449">De Cleandre en un mot je connois le desir,</l>
          <l n="450" xml:id="l450">Dans ce lieu de me voir il a peu de plaisir :</l>
          <l n="451" xml:id="l451">De ses vœux mes souhaits<note place="bottom">Diérèse. Ce mot
            compte pour deux syllabes. Nous retrouvons le même cas de figure aux vers : v. 92, v.
            493, v. 494.</note> precipitent le terme,</l>
          <l n="452" xml:id="l452">C’est assez l’<ref target="#obliger">obliger</ref> que vouloir
            qu’on m’enferme ;</l>
          <l n="453" xml:id="l453">Mais ce qui plus me charme, et que j’ayme le mieux,</l>
          <l n="454" xml:id="l454">C’est priver mes regards d’un Objet odieux.</l>
          <l n="455" xml:id="l455">Je vous le dis encor, Aspasie ou Cleandre,</l>
          <stage>à Spadarille</stage>
          <l n="456" xml:id="l456">Je ne veux ny les voir, ny jamais les entendre,</l>
          <l n="457" xml:id="l457">Souscrivez<note place="bottom">« Il signifie figurément
            Consentir, approuver ce qu’un autre dit. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie
            française</hi>, 1694).</note> sans murmure<note place="bottom">Sans protestation.</note>
            aux plus doux de mes vœux,</l>
          <l n="458" xml:id="l458" part="I">Adieu.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Pauvre Galand te voilà bien chanceux !</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XII</head>
        <stage>SPADARILLE, CLEANDRE, ALCIDOR</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="459" xml:id="l459" part="I">Vous voyez.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Oüy, Monsieur, je voy ce qui se passe :</l>
          <l n="460" xml:id="l460">Si je m’en repentois j’aurois l’ame trop basse. <pb n="29" xml:id="p29"/></l>
          <l n="461" xml:id="l461">J’apperçois qu’Olimpie a pour moy de l’horreur :</l>
          <l n="462" xml:id="l462">Mais l’amour d’Aspasie adoucit cette aigreur.</l>
          <l n="463" xml:id="l463">J’ay sujet de gouster une joye assez pleine,</l>
          <l n="464" xml:id="l464">Si l’une a de l’amour quand l’autre a de la haine ;</l>
          <l n="465" xml:id="l465">Ou plustost j’aurois tort de me plaindre à mon tour,</l>
          <l n="466" xml:id="l466">Quand des preuves de haine ont des marques d’amour.</l>
          <l n="467" xml:id="l467" part="I">Mais je vois Aspasie.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIII</head>
        <stage>OLIMPIE sous le nom d’Aspasie, SPADARILLE, CLEANDRE,</stage>
        <stage>ALCIDOR, CASCARET</stage>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>sous le nom d’Aspasie</stage>
          <l part="F">A Present pour vous plaire</l>
          <l n="468" xml:id="l468">Sur ce que j’ay promis je vous viens satisfaire.</l>
          <l n="469" xml:id="l469">Je puis voir Olimpie, et je suis sur le point</l>
          <l n="470" xml:id="l470" part="I">De luy rendre…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">A present, vous ne la verrez point,</l>
          <l n="471" xml:id="l471">Vous voila ce me semble assez bien <ref target="#attraper1">
            attrapée</ref>.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>sous le nom d’Apasie</stage>
          <l n="472" xml:id="l472">Vous rendez en effect mon attente trompée,</l>
          <l n="473" xml:id="l473">Me manquer de parole, et depuis un instant…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="474" xml:id="l474">Olimpie en un mot, ne vous ayme pas tant,</l>
          <l n="475" xml:id="l475">Si vous ne m’en croyez pas, demandez à Cleandre.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>sous le nom d’Aspasie</stage>
          <l n="476" xml:id="l476" part="I">Quel sujet auroit-elle…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>[SPADARILLE]</speaker>
          <l part="F">Il pourra vous l’apprendre.<pb n="30" xml:id="p30"/></l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="477" xml:id="l477" part="I">Lors…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">De vous écouter je n’ay pas le loisir,</l>
          <l n="478" xml:id="l478">Partez, ou demeurez, vous n’avez qu’à choisir.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>sous le nom d’Aspasie</stage>
          <l n="479" xml:id="l479" part="I">Et quoy…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Tant de discours me font mal à la teste,</l>
          <l n="480" xml:id="l480" part="I">Voulez-vous partir ?</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="M">Mais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mais la <ref target="#patente">Patente</ref> est preste,</l>
          <l n="481" xml:id="l481">Et qui plus est pour vous je la donne gratis,</l>
          <l n="482" xml:id="l482" part="I">Tenez.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Puisqu’il vous plaist, nous voila donc partis,</l>
          <l n="483" xml:id="l483">Mais si pour m’acquitter de l’excez de vos graces</l>
          <l n="484" xml:id="l484" part="I">Je puis…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">N’affectons point d’importunes grimaces<note place="bottom">Feinte, moquerie.</note>
            ,</l>
          <l n="485" xml:id="l485" part="I">Si vous voulez partir, partez.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l part="F">Adieu Messieurs.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="486" xml:id="l486">Nostre Beau-pere et moy sommes vos serviteurs,</l>
          <l n="487" xml:id="l487" part="I">Adieu</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE, </speaker><stage>bas à Olimpie</stage>
          <l part="F">L’occasion ne peut estre plus belle,</l>
          <l n="488" xml:id="l488" part="I">Allons.</l>
        </sp>
        <sp who="cascaret">
          <speaker>CASCARET</speaker>
          <l part="F">Le pauvre Diable<note place="bottom">Désigne un misérable.</note> ! il n’a
            plus de femelle<note place="bottom">« On dit en raillerie qu’une femme rusée est une
            fine <hi rend="i">femelle</hi>, une fausse <hi rend="i"> femelle</hi>. Hors de là on le
            dit peu des femmes. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="489" xml:id="l489">Je le donne en dix coups<note place="bottom">«  On dit […] <hi rend="i">Donner à deviner</hi>, pour dire, Défier de deviner. […] On dit aussi dans
            le même sens, <hi rend="i">Je le donne au plus habile à mieux faire</hi>, pour dire, Je
            défie le plus habile de faire mieux […] ou simplement, <hi rend="i">Je vous le donne en
            dix</hi>, c’est-à-dire, En dix coups, en dix fois. » (<hi rend="i">Dictionnaire de
            l’Académie française</hi>, 1762).</note> à qui fourbera mieux.<pb n="31" xml:id="p31"/></l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR </speaker><stage>bas</stage>
          <l n="490" xml:id="l490" part="I">Hastez-vous.</l>
        </sp>
        <sp who="olimpie">
          <speaker>OLIMPIE </speaker><stage>à Cleandre</stage>
          <l part="F">Mais mon Pere, il fait signe des yeux,</l>
          <l n="491" xml:id="l491">S’il n’est hors de ses mains, mon soucy n’est pas moindre.</l>
        </sp>
        <sp who="cleandre">
          <speaker>CLEANDRE</speaker>
          <l n="492" xml:id="l492">N’en soyez point en peine, il saura nous rejoindre,</l>
          <l n="493" xml:id="l493">Nous avons rendez-vous, et j’en suis avoüé<note place="bottom">Signifie
            En être protégé, approuvé.</note>,</l>
          <l n="494" xml:id="l494" part="I">Allons.</l>
          <stage>Ils s’en vont.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIV</head>
        <stage>SPADARILLE, ALCIDOR</stage>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>fort joyeux</stage>
          <l part="F">De tout cecy le bon Dieu soit loüé !</l>
          <l n="495" xml:id="l495">J’ay hors du pied, Beau-pere, une vilaine épine ;</l>
          <l n="496" xml:id="l496">De me tromper Cleandre avoit toute la mine,</l>
          <l n="497" xml:id="l497">Il faisoit tout exprés le petit complaisant ;</l>
          <l n="498" xml:id="l498">Dieu say si vostre fille est joyeuse à present.</l>
          <l n="499" xml:id="l499">Et si, loin de l’object, qui lui porte bissestre<note place="bottom">Malheur ; « Ce terme est populaire, et est venu par corruption de <hi rend="i">bissextre</hi>, parce que les superstitieux ont crû que c’étoit une année
            malheureuse. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="500" xml:id="l500">Ses transports d’allegresse auront lieu de pareistre !</l>
          <l n="501" xml:id="l501">Du depart de Cleandre allons la resjoüyr,</l>
          <l n="502" xml:id="l502" part="I">Allons.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR </speaker><stage>bas</stage>
          <l part="F">De son erreur je le laisse joüyr,</l>
          <l n="503" xml:id="l503" part="I">Mais… <pb n="32" xml:id="p32"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>à haute voix</stage>
          <l part="F">Il n’est plus icy ce Cleandre, Mamie,</l>
          <l n="504" xml:id="l504" part="I">Venez, venez.</l>
          <stage>Voyant qu’elle ne répond pas</stage>
          <l part="F">Beau-pere ; elle s’est rendormie.</l>
          <l n="505" xml:id="l505">Je ne la vis jamais si souvent sommeiller ;</l>
          <l n="506" xml:id="l506">Mais entrons l’un et l’autre, et l’allons réveiller,</l>
          <l n="507" xml:id="l507">Loin d’en estre marrie, elle aura de la joye,</l>
          <l n="508" xml:id="l508" part="I">Entrons.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR </speaker><stage>bas</stage>
          <l part="F">De me vanger je découvre une voye ;</l>
          <l n="509" xml:id="l509" part="I">Je tiens.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="M">Sus<note place="bottom">« Interjection, dont on se sert pour exhorter, pour
            inciter. » (Dictionnaire de l’Académie française, 1694).</note>, Beau-pere, entrez donc.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Ah ! Monsieur,</l>
          <l n="510" xml:id="l510" part="I">Je say trop…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Je say trop qu’on me doit de l’honneur,</l>
          <l n="511" xml:id="l511" part="I">Mais entrez.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Moy commettre une faute si grande !</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="512" xml:id="l512" part="I">Entrez, vous dis-je.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="M">Mais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Mais je vous le commande.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="513" xml:id="l513" part="I">De grace…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Obéissez, Courtisan mal éclos<note place="bottom">Spadarille reproche à
            Alcidor d’être un mauvais sujet face à son gouverneur pourtant représentant du pouvoir.</note>
            .</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="514" xml:id="l514" part="I">Monsieur…<pb n="33" xml:id="p33"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">S’il en fait rien qu’on me brise les os.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="515" xml:id="l515">Ce que je suis, Monsieur, me permet de vous rendre.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="516" xml:id="l516">Vous estes mon Beau-pere, et je suis vostre Gendre,</l>
          <l n="517" xml:id="l517" part="I">Avec vos pieds de veau<note place="bottom">Désigne
            figurément et bassement des révérences.</note>, passez donc.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Si jamais…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="518" xml:id="l518">Sans tant dire de si, ny de car, ny de mais,</l>
          <l n="519" xml:id="l519">Courtois souple-jaret<note place="bottom">« Cet homme a le <hi rend="i">jarret</hi> souple, il est ferme sur ses <hi rend="i">arrets</hi>. »
            (Furetière).</note> qui semblez par bravade</l>
          <l n="520" xml:id="l520">Pour me faire enrager vouloir faire gambade<note place="bottom">« Espece
            de saut sans art &amp; sans cadence. » (<hi rend="i">Dictionnaire de l’Académie
            française</hi>, 1694).</note>,</l>
          <l n="521" xml:id="l521" part="I">Entrez.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Mais quand je songe aux respects que je doy…</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="522" xml:id="l522">Respectueux Beau-pere, entrez donc apres moy,</l>
          <l n="523" xml:id="l523">Puis qu’en vos sentiments vous demeurez si ferme.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="524" xml:id="l524">Un cadenat sans clef aisément se refferme,</l>
          <l n="525" xml:id="l525" part="I">Il est pris.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>dedans la chambre</stage>
          <l part="M"> Suivez donc.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Je n’ay pas le loisir.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="526" xml:id="l526" part="I">Vous m’enfermez !</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="M">D’accord.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="M">Pourquoy ?</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Pour mon plaisir.<pb n="34" xml:id="p34"/></l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="527" xml:id="l527">Ah trigaut<note place="bottom">« Brouillon, barguigneur qui
            n’agit point franchement et nettement dans les affaires. On ne peut sortir d’affaire
            avec les trigauds que dans les Procez. » (Furetière). Un barguigneur est un homme « Qui
            barguigne, qui marchande trop, qui est irresolu et indeterminé. » (Furetière).</note>
            malfaisant, si je sors je te jure…</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l n="528" xml:id="l528">Tu<note place="bottom">Emploi de la deuxième personne entre
            Alcidor et Spadarille. Le vouvoiement respectueux dû au statut d’Olympie n’est plus
            nécessaire, les deux hommes peuvent donc se manifester tout leur mépris. Nous retrouvons
            ce même cas de figure aux vers 530, v. 539, v. 543 dans le cas où Alcidor s’adresse à
            Spadarille et aux vers v. 532 et v. 544 dans le cas où Spadarille s’adresse à Alcidor.</note>
            ne sortiras pas, c’est moy qui t’en assure ;</l>
          <l n="529" xml:id="l529">Mais sans tenir icy d’inutiles propos,</l>
          <l n="530" xml:id="l530">Tu peux par ta fenestre écouter quatre mots.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>à sa fenestre</stage>
          <l n="531" xml:id="l531">Execrable Barbon<note place="bottom">« Vieillard qui est revenu
            de tous les plaisirs de la jeunesse, qui les condamne, et qui les empêche autant qu’il
            peut. » (Furetière).</note> que ne puis-je descendre,</l>
          <l n="532" xml:id="l532" part="I">Tu verrois.</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">Olimpie est aux mains de Cleandre,</l>
          <l n="533" xml:id="l533">Mais de quelques desirs dont il soit combattu,</l>
          <l n="534" xml:id="l534">Il est trop genereux pour soüiller sa vertu.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l n="535" xml:id="l535">Gueux par moy revestu<note place="bottom">Spadarille fait
            allusion aux gains d’Alcidor grâce au mariage de sa fille avec un Gouverneur.</note>,
            que Dieu puisse confondre<note place="bottom">« Se dit aussi de ceux qu’on surprend en
            quelque action honteuse qui les fait rougir. » (Furetière).</note>,</l>
          <l n="536" xml:id="l536" part="I">En ses mains !</l>
        </sp>
        <sp who="alcidor">
          <speaker>ALCIDOR</speaker>
          <l part="F">En ses mains, et je puis t’en répondre<note place="bottom">« Se dit aussi en
            discours familier, de ce qu’on affirme avec certitude, sans en être autrement garent. »
            (Furetière).</note>,</l>
          <l n="537" xml:id="l537">Mais<note place="bottom"><hi rend="i">Mais</hi> s’employait comme
            un adverbe de temps, dans le sens de <hi rend="i">lorsque</hi>. L’emploi est déjà
            signalé comme vieilli dans le Furetière.</note> l’horrible deffaut que chacun connoit
            bien,</l>
          <l n="538" xml:id="l538">Pour rompre un mariage est un trop seur moyen.</l>
          <l n="539" xml:id="l539">La cruelle fureur dont tu l’as poursuivie,</l>
          <l n="540" xml:id="l540">De vous l’oster des mains m’a fait naistre l’envie<note place="bottom">Il manque une syllabe à ce vers pour faire un alexandrin. Nous pouvons
            supposer que « vous » à été omis : « De <hi rend="i">vous</hi> l’oster des mains m’a
            fait naistre l’envie ».</note> ;</l>
          <l n="541" xml:id="l541">Et si j’ay des regrets le plus rude de tous,</l>
          <l n="542" xml:id="l542">Est de voir qu’un Barbare ait le titre d’Epoux.</l>
          <l n="543" xml:id="l543">En entrant le premier tu m’as mis hors de peine,</l>
          <l n="544" xml:id="l544" part="I">Adieu.</l>
        </sp>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE</speaker>
          <l part="F">Tu t’en vas donc, Marchand de Chair humaine,</l>
          <l n="545" xml:id="l545" part="I">Au voleur, au voleur.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XV, ET DERNIERE</head>
        <sp who="spadarille">
          <speaker>SPADARILLE </speaker><stage>à sa fenestre</stage>
          <l part="F">Le traistre est échapé,<pb n="35" xml:id="p35"/></l>
          <l n="546" xml:id="l546">Il court comme un beau Diable, et je suis <ref target="#attraper2">attrapé</ref>.</l>
          <l n="547" xml:id="l547">Jamais fusté Renard dans sa propre tasniere,</l>
          <l n="548" xml:id="l548">Se vit-il enfermé de semblable maniere ?</l>
          <l n="549" xml:id="l549">Et peut-on en <ref target="#finesse">finesse</ref> égaler ce
            Grison<note place="bottom">« Celuy dont les cheveux commencent à blanchir. »
            (Furetière).</note>,</l>
          <l n="550" xml:id="l550">Qui m’enleve sa fille, et me met en prison ?</l>
          <l n="551" xml:id="l551">Si la meilleure femme en malice est feconde<note place="bottom">Spadarille
            retrouve un discours général ; il s’adresse au public pour lui donner la morale de la
            pièce à la manière du chœur antique, rompant ainsi l’illusion théâtrale.</note>,</l>
          <l n="552" xml:id="l552">Peuples qui m’écoutez, laissez perir le Monde ;</l>
          <l n="553" xml:id="l553">Et disant à ce sexe un éternel adieu,</l>
          <l n="554" xml:id="l554">Songez que qui s’en passe est bien-aymé de Dieu.</l>
          <trailer rend="center">FIN</trailer>
        </sp>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <head>Lexique du Jaloux endormi</head>
        <entryFree xml:id="amant">
          <form>Amant</form>
          <def>« Celuy qui aime d’une passion violente et amoureuse. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l50">50</ref>, v. <ref target="#l114">114</ref>, v. <ref target="#l173">173</ref>, v. <ref target="#l188">188</ref>, v. <ref target="#l292">292</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="amoureux">
          <form>Amoureux </form>
          <def>« Qui a de la passion pour quelque chose, ou quelque personne. » (Furetière).</def>
          <xr><ref target="#acteurs">Acteurs</ref>, v. <ref target="#l113">113</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree>
          <form>Attraper </form>
          <def xml:id="attraper1">« Se dit aussi de toutes les choses où on est trompé
            innocemment. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l471">471</ref></xr>
          <def xml:id="attraper2">Prendre au piège.</def>
          <xr>V. <ref target="#l546">546</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="finesse">
          <form>Finesse </form>
          <def>« Ruse, astuce. » (Dictionnaire de l’Académie française, 1694).</def>
          <xr>V. <ref target="#l307">307</ref>, v. <ref target="#l549">549</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="gouverneur">
          <form>Gouverneur</form>
          <def>« Officier du Roy qui commande dans une Province, dans une place. […] Un <hi rend="i">
            Gouverneur</hi> represente le Roy dans une place, et commande non seulement à la
            garnison, mais aussi aux bourgeois, et à toutes les trouppes qui entrent dans sa
            place. » (Furetière).</def>
          <xr><ref target="#acteurs">Acteurs</ref>, v. <ref target="#l159">159</ref>, v. <ref target="#l263">263</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="heur">
          <form>Heur </form>
          <def>Bonne fortune.</def>
          <xr>V. <ref target="#l275">275</ref>, v. <ref target="#l416">416</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="quand">
          <form>Quand </form>
          <def>« Encore que » (Furetière).</def>
          <xr>
            <ref target="#dedicace">Dédicace</ref>
          </xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="maitresse">
          <form>Maistresse </form>
          <def>« On le dit particulierement d’une fille qu’on recherche en mariage. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l207">207</ref>, v. <ref target="#l308">308</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="mignon">
          <form>Mignon </form>
          <def>« Favory, soit en matiere d’amitié, soit d’amour. La plupart des Princes ont des <hi rend="i">mignons</hi>, des favoris qui les gouvernent. Beaucoup des Dames ont des <hi rend="i">mignons</hi>, de couchette. » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l84">84</ref>, v. <ref target="#l169">169</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="murmurer">
          <form>Murmurer </form>
          <def>« Se plaindre tout bas et avec timidité » (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l25">25</ref>, v. <ref target="#l57">57</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="obliger">
          <form>Obliger </form>
          <def>« Faire plaisir, rendre de bons offices à quelqu’un. » (Dictionnaire de l’Académie
            française, 1694).</def>
          <xr>V. <ref target="#l204">204</ref>, v. <ref target="#l340">340</ref>, v. <ref target="#l452">452</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="patente">
          <form>Patente </form>
          <def>Les patentes ou lettres patentes « sont des Lettres du Roy scellées du grand sceau,
            qui servent de titre pour la concession de quelque octroy, grace, privilege, de quelque
            établissement. Elles doivent estre signées en commandement d’un Secretaire d’Estat, et
            verifiées dans les Parlements. Ce que sont les Edits pour le public, les <hi rend="i">
            Patentes</hi> le sont à l’égard des particuliers. » (Furetière).</def>
          <def>Ce mot est une allusion au métier de Gouverneur de Spadarille.</def>
          <xr>V. <ref target="#l179">179</ref>, v. <ref target="#l199">199</ref>, v. <ref target="#l339">339</ref>, v. <ref target="#l480">480</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="prime">
          <form>Prime </form>
          <def>« Signifie aux cartes une espece de jeu qui a eu grande vogue. Joüez à <hi rend="i">
            prime</hi> à grande <hi rend="i">prime</hi>, à petite <hi rend="i">prime</hi>. »
            (Furetière).</def>
          <xr>V. <ref target="#l92">92</ref>, v. <ref target="#l94">94</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="sans-doute">
          <form>Sans doute </form>
          <def>Assurément.</def>
          <xr>V. <ref target="#l79">79</ref>, v. <ref target="#l286">286</ref>, v. <ref target="#l394">394</ref></xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="souffrir">
          <form>Souffrir </form>
          <def>Permettre.</def>
          <xr>V. <ref target="#l29">29</ref>, v. <ref target="#l44">44</ref>, v. <ref target="#l271">
            271</ref>, v. <ref target="#l389">389</ref></xr>
        </entryFree>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>